[
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 1,
    "question": "Վարույթին օժանդակող անձինք են.",
    "correctAnswer": "վկան, նրա օրինական ներկայացուցիչը և փաստաբանը, փորձագետը, թարգմանիչը, հոգեբանը, ընթերական, դատական նիստի քարտուղարը",
    "incorrectAnswers": [
      "վկան, դատախազը, պաշտպանը, ընթերական, հոգեբանը, թարգմանիչը",
      "դատախազը, պաշտպանը, վկան",
      "վկան, նրա օրինական ներկայացուցիչը և փաստաբանը, փորձագետը, թարգմանիչը, հոգեբանը, դատախազը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 2,
    "question": "Վարույթին ներգրավված անձանց հատուկ պաշտպանության միջոց չէ․",
    "correctAnswer": "առանձին սենյակում դատական ակտի կայացումը",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտպանվող անձին մոտենալու կամ նրա հետ շփվելու սահմանափակումը",
      "պաշտպանվող անձին բնակության այլ վայր տեղափոխելը",
      "դատական նիստերի դահլիճից հեռացումը կամ դռնփակ դատական նիստի անցկացումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 3,
    "question": "Դատավարության ո՞ր մասնակիցներն են հանդես գալիս պաշտպանության կողմում.",
    "correctAnswer": "դատական վարույթին մասնակցող մեղադրյալը, նրա օրինական ներկայացուցիչը, պաշտպանը, գույքային պատասխանողը, նրա օրինական և լիազոր ներկայացուցիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական վարույթին մասնակցող մեղադրյալը, պաշտպանը և հանրային մեղադրողը",
      "մեղադրյալը և մասնավոր մեղադրողը",
      "դատական վարույթին մասնակցող մեղադրյալը, նրա օրինական ներկայացուցիչը, պաշտպանը, գույքային պատասխանողը և նրա ներկայացուցիչը, մասնավոր մեղադրողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 4,
    "question": "Ո՞ր մարմնի որոշմամբ է կարող կատարվել դեպքի վայր չհանդիսացող բնակարանի զննումը.",
    "correctAnswer": "բացառապես դատարանի որոշման հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննության մարմնի, քննիչի, դատախազի որոշմամբ",
      "դատարանի և օրենքով նախատեսված դեպքերում՝ դատախազի որոշմամբ",
      "միայն դատարանի, իսկ անհետաձգելի դեպքում, երբ իրականացվում է հանցագործության վայրից փախուստի դիմած անձի հետապնդում, նաև հետաքննության մարմնի կամ քննիչի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 5,
    "question": "Ո՞ր մարմնի որոշմամբ է կարող կատարվել դեպքի վայր հանդիսացող բնակարանի սկզբնական զննումը.",
    "correctAnswer": "բացառապես քննիչի որոշման հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառապես դատարանի որոշման հիման վրա",
      "հետաքննության մարմնի, քննիչի, դատախազի որոշմամբ",
      "դատարանի և օրենքով նախատեսված դեպքերում՝ դատախազի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 6,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը եզրափակիչ դատավարական ակտ չէ.",
    "correctAnswer": "կալանքը որպես խափանման միջոց ընտրելու կամ կալանքի ժամկետը երկարացնելու վերաբերյալ դատարանի որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանի դատավճիռը",
      "քրեական վարույթը կարճելու կամ քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը",
      "բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոց կիրառելու մասին որոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 7,
    "question": "Վարույթի հանրային մասնակիցներն են․",
    "correctAnswer": "դատախազը, քննիչը, քննչական մարմնի ղեկավարը, հետաքննության մարմնի պետը, հետաքննիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատախազը, քննիչը, քննչական մարմնի ղեկավարը, հետաքննիչը, փորձագետը",
      "վկան, նրա օրինական ներկայացուցիչը և փաստաբանը, փորձագետը, թարգմանիչը, հոգեբանը, ընթերական, դատական նիստի քարտուղարը",
      "դատախազը, քննիչը, քննչական մարմնի ղեկավարը, ընթերական, դատական նիստի քարտուղարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 8,
    "question": "Վարույթի մասնավոր մասնակիցներն են․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալը, նրա օրինական ներկայացուցիչը, պաշտպանը, տուժողը, գույքային պատասխանողը, տուժողի և գույքային պատասխանողի օրինական ներկայացուցիչը և լիազոր ներկայացուցիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատախազը, քննիչը, քննչական մարմնի ղեկավարը, հետաքննիչը",
      "մեղադրյալը, դատախազը, տուժողը, գույքային պատասխանողը, տուժողի և գույքային պատասխանողի օրինական ներկայացուցիչը",
      "դատախազը, մեղադրյալը, պաշտպանը, տուժողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 9,
    "question": "Մասնավոր մեղադրող է հանդիսանում․",
    "correctAnswer": "մասնավոր մեղադրանքի կարգով իրականացվող վարույթում առաջին ատյանի դատարանում իր անունից մեղադրանքը ներկայացնող տուժողը",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր մեղադրանքի կարգով իրականացվող վարույթում առաջին ատյանի դատարանում պետության անունից մեղադրանքը ներկայացնող դատախազը",
      "միայն իրավաբանական անձը",
      "տուժողը, դատախազը, գույքային պատասխանողը, տուժողի և գույքային պատասխանողի օրինական ներկայացուցիչը և լիազոր ներկայացուցիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 10,
    "question": "Ձերբակալված անչափահասը պետք է անհապաղ ազատ արձակվի, եթե դատարան ներկայացնելու պահից դատարանի որոշմամբ չի կալանավորվում․",
    "correctAnswer": "12 ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": ["6 ամսվա ընթացքում", "48 ժամվա ընթացքում", "3 ժամվա ընթացքում"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 11,
    "question": "Պահեստային դատավորը նշանակվում է․",
    "correctAnswer": "մինչև նախնական դատալսումները սկսվելը, եթե դատարանում մեղադրանքի քննությունը, դրա բնույթից և ծավալից ելնելով, բացառիկ երկար ժամանակ է պահանջում",
    "incorrectAnswers": [
      "նախաքննության ավարտական փուլում՝ ելնելով մեղադրանքի քննության ծավալից և բնույթից",
      "քրեական վարույթի ընթացքում պահեստային դատավոր չի կարող նշանակվել",
      "մեղադրանքը քննող դատավորի լիազորությունների դադարեցումից հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 12,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր դեպքում է քրեական հետապնդումն իրականացվում մասնավոր կարգով․",
    "correctAnswer": "ՀՀ քրեական oրենuգրքի 15-րդ հոդվածի 1-ին մասով նախատեսված հանցանքների վերաբերյալ վարույթներով միայն հանցագործությունից տուժածի քրեական հայցի հիման վրա, բացառությամբ եթե անձն իր անօգնական վիճակի կամ ենթադրյալ վնաս պատճառողից կախվածության մեջ լինելու փաստի ուժով չի կարող պաշտպանել իր իրավաչափ շահերը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընտանիքում բռնության հատկանիշներով հանցանքներով",
      "եթե նույն անձին վերագրվող արարքների մի մասը ենթակա է քրեական հետապնդման հանրային կարգով, իսկ մյուս մասը` մասնավոր կարգով",
      "միայն ոչ մեծ ծանրության հանցանքներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 13,
    "question": "Քրեական հետապնդումը հարուցված է համարվում․",
    "correctAnswer": "դատախազի կողմից անձի ենթադրյալ հանցավոր արարքը նկարագրող և դրա իրավական գնաhատականը պարունակող որոշում կայացնելը կամ ենթադրյալ տուժողի կողմից դատարան քրեական հայց ներկայացնելով",
    "incorrectAnswers": [
      "դատախազի կողմից մեղադրական եզրակացությունը հաստատելով",
      "քրեական հետապնդման մարմնի որոշումով` դատարան քրեական հայց ներկայացնելով",
      "քրեական հետապնդման մարմնի որոշումով` անձին բերման ենթարկելու մասին որոշում կայացնելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 14,
    "question": "Միջին ծանրության հանցանքի վերաբերյալ մեղադրանքով հանրային քրեական հետապնդումը, հարուցելու պահից սկսած, չի կարող տևել ավելի, քան.",
    "correctAnswer": "հինգ ամիս",
    "incorrectAnswers": ["երեք ամիս", "ութ ամիս", "տաս ամիս"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 15,
    "question": "Բոլոր եզրափակիչ ելույթներն ունկնդրելուց հետո դատարանը կարող է օրենքի կիրառման կամ մեկնաբանման վերաբերյալ խորհրդակցություն անցկացնել․",
    "correctAnswer": "հանրային մեղադրողի, պաշտպանի, իսկ առկայության դեպքում՝ նաև տուժողի լիազոր ներկայացուցչի պարտադիր մասնակցությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հանրային մեղադրողի հետ",
      "դատարանն իրավունք չունի խորհրդակցություն անցկացնելու",
      "հանրային մեղադրողի, տուժողի, մեղադրյալի, պաշտպանի, իսկ առկայության դեպքում՝ նաև տուժողի լիազոր ներկայացուցչի պարտադիր մասնակցությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 16,
    "question": "Lիազոր ներկայացուցիչ է․",
    "correctAnswer": "փաստաբանը, որին տուժողը կամ գույքային պատասխանողը պատշաճ լիազորել է վարույթի ընթացքում ներկայացնել իր իրավաչափ շահերը, ինչպես նաև իրավաբանական անձ հանդիսացող տուժողի կամ գույքային պատասխանողի պատշաճ լիազորված աշխատակիցը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի կամ ենթադրյալ հանցանք կատարած և մահացած անձի ազգականը, ինչպես նաև տուժող կամ գույքային պատասխանող իրավաբանական անձի ղեկավարը",
      "մերձավոր ազգականը, որին տուժողը կամ գույքային պատասխանողը պատշաճ լիազորել է վարույթի ընթացքում ներկայացնել իր իրավաչափ շահերը",
      "իրավաբանական անձ հանդիսացող տուժողի ղեկավար աշխատակիցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 17,
    "question": "Վերդիկտ կայացնելիս դատարանը, դուրս չգալով մեղադրանքի հիմքում դրված փաստական հանգամանքների շրջանակից, կարող է փոխել մեղադրյալին վերագրվող արարքին տրված իրավական գնահատականը, եթե․",
    "correctAnswer": "տարբերվող իրավական գնահատականի հարցը պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում քննարկել է կողմերի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "ներքին համոզմամբ հանգել է նման եզրակացության",
      "տարբերվող իրավական գնահատականի հարցը պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում քննարկել է հանրային մեղադրողի հետ և ստացել է նրա համաձայնությունը",
      "դատարանը վերդիկտ կայացնելիս չի կարող փոխել մեղադրյալին վերագրվող արարքին տրված իրավական գնահատականը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 18,
    "question": "Քրեական վարույթն իրականացնող մարմին չէ․",
    "correctAnswer": "հետաքննության մարմինը` ընթացքի մեջ գտնվող հետաքննության պայմաններում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը` ընթացքի մեջ գտնվող դատաքննության պայմաններում",
      "հսկող դատախազը` մեղադրական եզրակացությունը կամ քրեական վարույթը կարճելու մասին որոշումը քննիչից ստանալու պահից մինչև մեղադրական եզրակացությունը դատարան հանձնելը, քրեական վարույթը կարճելու մասին քննիչի որոշումը հաստատելը կամ վարույթի նյութերը նախաքննության մարմին վերադարձնելը",
      "քննիչը` ընթացքի մեջ գտնվող նախաքննության պայմաններում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 19,
    "question": "Բացառապես դատարանի որոշման հիման վրա է կատարվում․",
    "correctAnswer": "բժշկական, նոտարական, բանկային կամ հարակից գաղտնիք պարունակող փաստաթղթերի և առարկաների առգրավումը",
    "incorrectAnswers": [
      "պետական գաղտնիք պարունակող փաստաթղթերի առգրավումը",
      "արտաշիրմումը",
      "դեպքի վայր հանդիսացող բնակարանի սկզբնական զննումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 20,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է առգրավումը կատարվում բացառապես դատախազի թույլտվությամբ.",
    "correctAnswer": "երբ առգրավման ենթակա փաստաթղթերը պարունակում են պետական գաղտնիք",
    "incorrectAnswers": [
      "առգրավումը միշտ կատարվում է դատախազի թույլտվությամբ",
      "երբ առգրավման ենթակա փաստաթղթերը պարունակում են բանկային կամ հարակից գաղտնիք",
      "երբ առգրավումը կատարվում է բնակարանում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 21,
    "question": "Մասնավոր մեղադրանքով վարույթի դեպքում․",
    "correctAnswer": "քրեական հայցը ներկայացվում է դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական հայցը ներկայացվում է քրեական գործի դատաքննության փուլում",
      "քրեական հայցը ներկայացվում է նախաքննություն իրականացնող մարմին",
      "քրեական հայցը ներկայացվում է իրավասու դատախազին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 22,
    "question": "Գույքային հայցը կարող է հետագայում հարուցվել քաղաքացիական դատավարության կարգով․",
    "correctAnswer": "գույքային հայցն առանց լուծման թողնվելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "Եթե գույքային հայցով հաստատվել է կողմերի հաշտության համաձայնությունը",
      "եթե գույքային հայցը մերժվել է և եզրափակիչ դատական ակտը մտել է օրինական ուժի մեջ",
      "եթե գույքային հայցը մասնակի բավարարվել է և եզրափակիչ դատական ակտը մտել է օրինական ուժի մեջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 23,
    "question": "Քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին որոշումը հսկող դատախազը կարող է կայացնել․",
    "correctAnswer": "իր նախաձեռնությամբ՝ քննիչից ստացված վարույթի նյութերի հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն քննիչի միջնորդության հիման վրա",
      "քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին որոշումը կայացնում է քննիչը, որն անհապաղ ուղարկում է հսկող դատախազին",
      "իր նախաձեռնությամբ՝ քննիչից ստացված վարույթի նյութերի հիման վրա, եթե դրա դեմ օրենքով սահմանված ժամկետում չի առարկել քննիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 24,
    "question": "Անձի նկատմամբ հանրային քրեական հետապնդման հարուցվում է․",
    "correctAnswer": "հսկող դատախազի որոշմամբ` նրա կողմից հանցանքի կատարումը վկայող փաստերի հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "հսկող դատախազի կողմից մեղադրական եզրակացությունը հաստատելով և քրեական գործը դատարան ուղարկելով",
      "քննիչի որոշմամբ՝ նրա կողմից հանցանքի կատարումը վկայող փաստերի հիման վրա",
      "դատարանի հանձնարարությամբ՝ նրա կողմից հանցանքի կատարումը վկայող փաստերի հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 25,
    "question": "Ինչպիսի՞ քննչական գործողություն նախատեսված չէ ՀՀ քրեական դատավարության օրենսգրքով.",
    "correctAnswer": "հետազոտման համար նմուշներ ստանալը",
    "incorrectAnswers": ["արտաշիրմումը", "փորձարարությունը", "ցուցմունքը տեղում ստուգելը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 26,
    "question": "Քրեական հետապնդման դադարեցում է համարվում․",
    "correctAnswer": "քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին քրեական վարույթն իրականացնող մարմնի կողմից որոշում կայացնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի նկատմամբ ընտրված խափանման միջոցը վերացնելը",
      "մեղադրյալի նկատմամբ որպես խափանման միջոց կիրառված կալանավորումը վերացնելը",
      "քրեական վարույթն իրականացնող մարմնի որոշումը կիրառված դատավարական հարկադրանքի միջոցները վերացնելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 27,
    "question": "Դատական վարույթում դատախազին հայտնված բացարկը լուծում է․",
    "correctAnswer": "համապատասխան դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "վերադաս դատախազը",
      "դատարանի նախագահը",
      "Հայաստանի Հանրապետության գլխավոր դատախազը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 28,
    "question": "Քննչական գործողությունների կատարումը ո՞ր ժամերին է արգելված․",
    "correctAnswer": "ժամը 22.00-ից մինչև 7.00-ն, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դրա հետաձգումը ողջամտորեն կարող է հանգեցնել տվյալ քննչական գործողության արդյունքում ակնկալվող ապացույցի կորստի կամ վնասման",
    "incorrectAnswers": [
      "ժամը 24.00-ից մինչև 6.00-ն, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դրա հետաձգումը ողջամտորեն կարող է հանգեցնել տվյալ քննչական գործողության արդյունքում ակնկալվող ապացույցի կորստի կամ վնասման",
      "ժամը 21.00-ից մինչև 8.00-ն, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դրա հետաձգումը ողջամտորեն կարող է հանգեցնել տվյալ քննչական գործողության արդյունքում ակնկալվող ապացույցի կորստի կամ վնասման",
      "ժամը 23.00-ից մինչև 8.00-ն, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դրա հետաձգումը ողջամտորեն կարող է հանգեցնել տվյալ քննչական գործողության արդյունքում ակնկալվող ապացույցի կորստի կամ վնասման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 29,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում կիրառվում է քրեադատավարական օրենքի այն դրույթը, որը գործում է.",
    "correctAnswer": "համապատասխան վարութային գործողության կատարման կամ դատավարական ակտի կայացման ժամանակ",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության կատարման պահին",
      "հանցագործին ի հայտ բերելու պահին",
      "համապատասխանաբար նախաքննության կամ գործը դատարանում քննելու ժամանակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 30,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում ովքեր իրավունք ունեն ունենալ օրինական ներկայացուցիչ.",
    "correctAnswer": "անչափահաս, անգործունակ կամ հոգեկան առողջության խնդիր ունեցող մեղադրյալը, տուժողը կամ վկան, մահացած մեղադրյալը կամ ենթադրյալհանցանք կատարած և մահացած անձը, ինչպես նաև տուժող կամ գույքային պատասխանող իրավաբանական անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իրավաբանական անձը",
      "միայն մահացած անձը",
      "անչափահաս, անգործունակ կամ հոգեկան առողջության խնդիր ունեցող վարույթի հանրային և մասնավոր մասնակիցները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 31,
    "question": "Ո՞ր դեպքում է քրեական վարույթի հարուցված գույքային հայցն ազատվում է պետական տուրքի գանձումից.",
    "correctAnswer": "գույքային հայց հարուցելու համար պետական տուրք չի գանձվում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, եթե գույքային հայցը ներկայացրել է դատախազը՝ պետությանը պատճառված գույքային վնասը հատուցելու պահանջով",
      "բոլոր դեպքերում պետական տուրքը գանձվում է",
      "ազատվում է միայն այն դեպքում, եթե գույքային հայցը ներկայացրել է արդարացված մեղադրյալը` ի հատուցում իրեն պատճառված վնասների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 32,
    "question": "Այն դեպքում, երբ վկան տվյալ վարույթին առնչվող մեկ այլ վարույթում մեղադրյալ է, կամ նրա նկատմամբ առկա է օրինական ուժի մեջ մտած դատավճիռ, ապա.",
    "correctAnswer": "այդ վկայի հարցաքննությունը կատարվում է մեղադրյալի հարցաքննության կանոններով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթն իրականացնող մարմինն իրավունք չունի այդ վկային հարցաքննելու",
      "այդ վկան հարցաքննվում է վկայի հարցաքննության համար՝ օրենքով սահմանված կանոններով",
      "այդ վկայի հարցաքննությունը կատարվում է հարցաքննության կատարվում է միայն հեռակա վարույթի կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 33,
    "question": "Ընթերական իրավունք չունի․",
    "correctAnswer": "ստանալու համապատասխան ապացուցողական կամ վարութային այլ գործողության արձանագրության պատճենը",
    "incorrectAnswers": [
      "ամբողջությամբ դիտարկելու համապատասխան ապացուցողական գործողության ընթացքը",
      "ծանոթանալու համապատասխան ապացուցողական գործողության արձանագրությանը",
      "ապացուցողական գործողության կատարման ընթացքում, ինչպես նաև արձանագրությանը ծանոթանալիս կատարելու դիտողություններ, պահանջելու համապատասխան արձանագրության մեջ կատարել իր մատնանշած հանգամանքների մասին գրառումներ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 34,
    "question": "Դատական նիստին առանց հարգելի պատճառի իրավաբանական անձի օրինական ներկայացուցչի չներկայանալու դեպքում դատարանն իրավասու է․",
    "correctAnswer": "որոշում կայացնել նրան հարկադրաբար ներկայացնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավորեցնել ներկայացնելու միջնորդություն՝ վարույթին մասնակցելուց ազատվելու մասին",
      "իրավաբանական անձի օրինական ներկայացուցչի ներկայությունը դատական նիստերին պարտադիր չէ",
      "անհապաղ որոշում կայացնել իրավաբանական անձի այլ օրինական ներկայացուցիչ նշանակելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 35,
    "question": "Քրեական վարույթի համապատասխան մասնակցի օրինական ներկայացուցիչների միջև անհամաձայնության դեպքում ո՞վ է ընտրում, թե նրանցից ով պետք է մասնակցի որպես օրինական ներկայացուցիչ.",
    "correctAnswer": "վարույթ իրականացնող մարմինը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթի համապատասխան մասնակիցը",
      "միայն դատարանը",
      "հետաքննության մարմինը՝ քննիչի հանձնարարությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 36,
    "question": "Ինչպիսի՞ լիազորություն չունի հսկող դատախազը մինչդատական վարույթում.",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթի ընթացքում օրենքի կոպիտ խախտում թույլ տալու դեպքում հետաքննության մարմնի պետին, հետաքննիչին կամ քննիչինհեռացնում է տվյալ վարույթին մասնակցելուց և որոշում է կայացնում նրա փոխարեն այլ անձ նշանակելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "հաստատում է քննիչի կողմից քրեական վարույթ չնախաձեռնելու օրինականությունը",
      "հաստատում է մեղադրական եզրակացությունը կամ եզրափակիչ ակտը և վարույթի նյութերը հանձնում է դատարան, հաստատում է քրեական վարույթը կարճելու մասին քննիչի որոշումը",
      "ստորագրում է մինչդատական համագործակցության վերաբերյալ համաձայնագիրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 37,
    "question": "Ինչպիսի՞ լիազորություն չունի վերադաս դատախազը մինչդատական վարույթում.",
    "correctAnswer": "նախաձեռնում է քրեական վարույթը և անձամբ իրականացնում է նախաքննությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "օրենքով նախատեսված դեպքերում իր որոշմամբ փոխում է հսկող դատախազին",
      "անհրաժեշտության դեպքում մինչդատական վարույթի օրինականության նկատմամբ հսկողությունը հանձնարարում է մի քանի դատախազների` նշանակելով դատախազների խմբի ղեկավար",
      "հսկող դատախազի առաջարկությամբ դիմում է իրավասու մարմիններ՝ քրեական հետապնդման անձեռնմխելիությունից օգտվող անձանց նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու կամ նրանց ազատությունից զրկելու համաձայնություն ստանալու միջնորդությունով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 38,
    "question": "Ինչպիսի՞ լիազորություն չունի դատախազը (հանրային մեղադրողը) դատական վարույթի ընթացքում.",
    "correctAnswer": "լուծելու քննիչի դեմ բերված բացարկի հարցը",
    "incorrectAnswers": [
      "առարկելու դատական նիստը նախագահողի գործողությունների դեմ",
      "ապացույցների հետազոտման արդյունքում փոխելու մեղադրյալին վերագրվող արարքի իրավական գնահատականը",
      "մեղադրական վերդիկտից հետո դիրքորոշում հայտնելու նշանակման ենթակա պատժի վերաբերյալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 39,
    "question": "Ինչպիսի՞ լիազորություն չունի քննիչը․",
    "correctAnswer": "նախաքննության մի մասի կատարումը հանձնարարում է իր անմիջական ենթակայության ներքո գտնվող այլ քննիչի",
    "incorrectAnswers": [
      "առերևույթ հանցագործության հատկանիշների առկայության դեպքում կազմում է քրեական վարույթ նախաձեռնելու վերաբերյալ արձանագրություն և անմիջապես ձեռնամուխ լինում նախաքննության կատարմանը` այդ մասին անհապաղ գրավոր տեղեկացնելով հսկող դատախազին",
      "հսկող դատախազի համաձայնությամբ կամ հանձնարարությամբ ազատ է արձակում կալանավորված մեղադրյալին",
      "հետաքննության մարմնից պահանջում է օպերատիվ-հետախուզական միջոցառումների և գաղտնի քննչական գործողությունների արդյունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 40,
    "question": "Վարույթի նյութերի կամ քրեական գործի կորստի, վնասման կամ ոչնչացման դեպքում․",
    "correctAnswer": "համապատասխանաբար վերադաս դատախազը կամ դատարանը որոշում է կայացնում դրանք վերականգնելու մասին և միջոցներ ձեռնարկում վարույթի պատշաճ ընթացքն ապահովելու ուղղությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչը որոշում է կայացնում դրանք վերականգնելու մասին, ինչի վերաբերյալ կազմում է համապատասխան արձանագրություն",
      "համապատասխանաբար քննիչը կամ հսկող դատախազը որոշում է դրանք վերականգնելու մասին, ինչի վերաբերյալ կազմվում է արձանագրություն",
      "դրանք վերականգնման ենթակա չեն և վարույթն իրականացնող մարմնի որոշմամբ հաստատվում է դրանց կորստի, վնասման կամ ոչնչացման փաստը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 41,
    "question": "Վարույթին փաստաբանի մասնակցությունը բացառող հանգամանք չէ․",
    "correctAnswer": "միևնույն վարույթի շրջանակներում միաժամանակ ներկայացնում է երկու կամ ավելի մեղադրյալների, որոնք օրենքով սահմանված կարգով հրաժարվել են առանձին պաշտպաններով ներկայացվելու հնարավորությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "ազգակցական կամ անձնական կախվածության այլ հարաբերությունների մեջ է գտնվում տվյալ վարույթին ներգրավված այն անձի հետ, որի շահերը հակասում են վստահորդի շահերին",
      "տվյալ վարույթին մասնակցել է որպես դատավոր, հանրային մասնակից, մասնավոր մասնակից կամ վարույթին օժանդակող անձ, բացառությամբ վկայի փաստաբան հանդես գալու դեպքերի",
      "գտնվում է ազգակցական կամ անձնական կախվածության այլ հարաբերությունների մեջ այն պաշտոնատար անձի հետ, որը մասնակցել կամ փաստաբանի ներգրավման պահին մասնակցում է վարույթին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 42,
    "question": "Հետաքննիչը բացառապես քննիչի հանձնարարությամբ է կատարում․",
    "correctAnswer": "գաղտնի քննչական գործողությունները",
    "incorrectAnswers": [
      "ձերբակալումը և դրան ուղեկցող անձնական խուզարկությունը՝ հանցանք կատարած լինելու անմիջականորեն ծագած հիմնավոր կասկածի առկայության դեպքում",
      "քրեական վարույթի համար նշանակություն ունեցող առարկաները և փաստաթղթերը, ինչպես նաև դեպքի վայրը պահպանելը",
      "մինչև հետաքննության մարմնի վարչական շենք բերելը անհապաղ ազատ է արձակում է իր նախաձեռնությամբ ձերբակալված անձին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 43,
    "question": "Դիվանագիտական անձեռմխելիությունից օգտվող անձինք․",
    "correctAnswer": "չեն կարող ձերբակալվել կամ կալանավորվել, բացառությամբ այն դեպքերի, երբ դա անհրաժեշտ է նրանց նկատմամբ օրինական ուժի մեջ մտած դատավճռի կատարման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն կարող ձերբակալվել կամ կալանավորվել ցանկացած իրավիճակում",
      "կարող են ձերբակալվել և կալանավորվել համապատասխան պետության արտաքին գործերի նախարարության որոշման հիման վրա",
      "չեն կարող ձերբակալվել կամ կալանավորվել, մասնավորապես՝ երրորդ պետությունում դիվանագիտական ներկայացուցչությունների ղեկավարները, իսկ օտարերկրյա պետության դիվանագիտական ներկայացուցչությունների դիվանագիտական անձնակազմի անդամները, որոնք Հայաստանի Հանրապետության տարածքում գտնվում են տարանցիկ, չեն օգտվում անձնական անձեռնմխելիությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 44,
    "question": "Դիվանագիտական ներկայացուցչության զբաղեցված շենք մուտք գործելը, ինչպես նաև այնտեղ ապացուցողական և վարութային այլ գործողություններ կարող է կատարվել․",
    "correctAnswer": "միայն դիվանագիտական ներկայացուցչության ղեկավարի կամ այդ պաշտոնը զբաղեցնող անձի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատարանի որոշմամբ",
      "միայն Հայաստանի Հանրապետության գլխավոր դատախազի միջնորդության հիման վրա` դատարանի որոշմամբ",
      "միայն Հայաստանի Հանրապետության արտաքին գործերի նախարարության համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 45,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞րը դիվանագիտական անձեռմխելիությունից օգտվող անձանց համար նախատեսված արտոնություն չէ․",
    "correctAnswer": "դիվանագիտական անձեռմխելիությունից օգտվող անձանց դիվանագիտական փոստը կարող է առգրավվել է միայն հսկող դատախազի և Հայաստանի Հանրապետության արտաքին գործերի նախարարության ներկայացուցչի միաժամանակյա ներկայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դիվանագիտական անձեռմխելիությունից օգտվող անձանց հանձնված ծանուցագրում չպետք է բովանդակվի նշում ցուցմունք տալու համարհարցաքննության չներկայանալու դեպքում հարկադրանքի միջոցներ կիրառելու մասին",
      "դիվանագիտական անձեռմխելիությունից օգտվող անձինք կարող են ցուցմունքներ չտալ որպես վկա կամ տուժող, իսկ ցուցմունքներ տալու համաձայնության դեպքում պարտավոր չեն դրա համար ներկայանալ վարույթն իրականացնող մարմին",
      "դիվանագիտական անձեռմխելիությունից օգտվող անձինք պարտավոր չեն վարույթն իրականացնող մարմին ներկայացնել իրենց ծառայողական պարտականությունների կատարմանն առնչվող թղթակցություններ կամ այլ փաստաթղթեր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 46,
    "question": "Ո՞վ իրավունք ունի հանրային ծառայության մեջ գտնվող, ինչպես նաև աշխատանքային պայմանագրով աշխատող մեղադրյալի նկատմամբ պաշտոնավարումը կասեցնելու որոշում կայացնելու․",
    "correctAnswer": "իրավասու մարմինը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի աշխատավայրի վարչակազմը",
      "միայն վերադաս դատախազը",
      "միայն դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 47,
    "question": "Վարույթ ընդունված վճռաբեկ բողոքը ՀՀ վճռաբեկ դատարանը քննում է.",
    "correctAnswer": "կոլեգիալ՝ Վճռաբեկ դատարանի քրեական պալատի դատավորների պարզ մեծամասնության կազմով",
    "incorrectAnswers": [
      "միանձնյա",
      "կոլեգիալ` Վճռաբեկ դատարանի երեք դատավորի կազմով",
      "կոլեգիալ` Վճռաբեկ դատարանի քրեական պալատի նախագահի և առնվազն չորս դատավորի կազմով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 48,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վարույթ ընդունելու համար առերևույթ դատական սխալը լուրջ չի համարվում, երբ․",
    "correctAnswer": "լրացել է մեղադրյալին քրեական պատասխանատվության ենթարկելու վաղեմության ժամկետը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի նկատմամբ նշանակվել է նրան վերագրվող հանցագործության համար օրենքով չնախատեսված պատժատեսակ, պատժաչափ, կամ նրա նկատմամբ նշանակված պատիժը սխալ է հաշվարկվել",
      "մեղադրյալի արարքին տրվել է սխալ իրավական գնահատական",
      "դատարանում խախտվել է մայրենի լեզվից և թարգմանչի ծառայություններից օգտվելու մեղադրյալի իրավունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 49,
    "question": "Որոնք են դատական վերանայման սահմանները․",
    "correctAnswer": "վերաքննությունը և վճռաբեկությունն իրականացվում են բողոքում նշված հիմքի և այն հաստատող փաստերի սահմաններում",
    "incorrectAnswers": [
      "վերաքննությունը և վճռաբեկությունն իրականացվում են դատարանի հայեցողությամբ սահմանված ծավալի սահմաններում",
      "վերաքննության ընթացքում դատարանը կաշկանդված չէ դատավարության մասնակիցների ներկայացրած ապացույցներով, միջնորդություններով, առարկություններով և իր նախաձեռնությամբ ձեռնարկում է համարժեք միջոցներ` կոնկրետ գործի լուծման համար անհրաժեշտ իրական փաստերի վերաբերյալ հնարավոր և հասանելի տեղեկություններ ձեռք բերելու համար",
      "վերադաս դատարանը չի հիմնվում միայն ստորադաս դատարանում հետազոտված ապացույցների վրա և կիրառում է գործի փաստական հանգամանքներն ի պաշտոնե (\"ex officio\") պարզելու սկզբունքի առանձնահատկությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 50,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր որոշումը կարող է կայացնել հետաքննության մարմնի պետը.",
    "correctAnswer": "օպերատիվ-հետախուզական միջոցառումներ իրականացնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձաքննություն նշանակելու մասին",
      "բժշկական բնույթի հարկադրական միջոցներ կիրառելու վարույթ հարուցելու մասին",
      "քրեական գործի հարուցումը մերժելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 51,
    "question": "Ի՞նչ լիազորություն չունի քննչական մարմնի ղեկավարը․",
    "correctAnswer": "հաստատելու քննիչի կողմից կազմված մեղադրական եզրակացությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "նախաքննության կատարումը հանձնարարելու մի քանի քննիչների",
      "վարույթը մի քննիչից հանձնելու մյուս քննիչին",
      "նախաքննությունն անձնամբ կատարելու"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 52,
    "question": "Նախաքննության տվյալները.",
    "correctAnswer": "կարող են հրապարակվել պատշաճ իրավական ընթացակարգերի շրջանակներում հայտնի դարձած նախաքննության տվյալները, եթե քննիչը, օրենքով սահմանված հիմքերից որևէ մեկով, գրավոր չի արգելել դրանց հրապարակումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհանրապես հրապարակման ենթակա չեն մինչև նախաքննության ավարտը",
      "հրապարակվում են միայն դատախազի համաձայնությամբ",
      "հրապարակվում են միայն պաշտպանության կողմի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 53,
    "question": "Քրեական վարույթում խափանման միջոց են․",
    "correctAnswer": "կալանքը և այլընտրանքային խափանման միջոցները",
    "incorrectAnswers": [
      "կալանքը և վարչական կալանքը",
      "տնային կալանքը և զինվորական կալանքը",
      "տնային կալանքը, վարչական կալանքը և դաստիարակչական կալանքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 54,
    "question": "Միչդատական վարույթի ընթացքում կալանքը որպես խափանման միջոց կիրառելու կամ կալանքի ժամկետը երկարաձգելու միջնորդությամբ դատարան դիմելու իրավունք ունեն.",
    "correctAnswer": "քննիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննության մարմնի պետը, քննիչը կամ հսկող դատախազը",
      "հսկող դատախազը կամ քննիչը` դատախազի համաձայնությամբ",
      "միայն հսկող դատախազը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 55,
    "question": "Ո՞ր դեպքում ձերբակալում չի կարող կիրառվել․",
    "correctAnswer": "առանց՝ ձերբակալման մասին դատարանի որոշման",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցանք կատարած լինելու անմիջականորեն ծագած հիմնավոր կասկածի առկայության դեպքում",
      "ազատության մեջ գտնվող մեղադրյալին դատարան ներկայացնելու համար",
      "խափանման միջոցի պայմանները խախտած մեղադրյալի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 56,
    "question": "Ով կարող է փոխել կամ վերացնել մինչդատական վարույթում դատարանի կիրառած խափանման միջոցը.",
    "correctAnswer": "հսկող դատախազը",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչն իր նախաձեռնությամբ",
      "միայն դատարանը",
      "քննիչը՝ միայն վերադաս դատախազի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 57,
    "question": "Խափանման միջոցների կիրառման դատական երաշխիքների շրջանակում դատարանը չի քննում.",
    "correctAnswer": "պաշտոնավարման կասեցումը որպես խափանման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարչական հսկողությունը որպես խափանման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը",
      "տնային կալանքի կամ կալանքի ժամկետը երկարաձգելու վերաբերյալ միջնորդությունը",
      "կալանքը վերացնելու կամ կալանքի փոխարեն այլընտրանքային խափանման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 58,
    "question": "Ո՞րն է հանդիսանում խափանման միջոց կիրառելու վարույթի առարկան․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալի նկատմամբ խափանման միջոց կիրառելու անհրաժեշտությունը և իրավաչափությունը, ավելի մեղմ խափանման միջոցներ կիրառելու հնարավորությունը, իսկ ձերբակալված մեղադրյալի նկատմամբ՝ նաև ձերբակալման իրավաչափությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի նկատմամբ խափանման միջոց կիրառելու համաչափությունը և անհետաձգելիությունը",
      "վարույթն իրականացնող մարմնի կողմից խափանման միջոց կիրառելու պարտադիրությունը",
      "մեղադրյալի նկատմամբ ավելի խիստ խափանման միջոց ընտրելու հնարավորությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 59,
    "question": "Պաշտպանության կողմն ի՞նչ ժամկետում կարող է միջնորդություն ներկայացնելու դատարան՝ կալանքը վերացնելու կամ կալանքի փոխարեն այլընտրանքային խափանման միջոց կիրառելու մասին.",
    "correctAnswer": "կալանքի ժամկետը լրանալուց ոչ ուշ, քան յոթ օր առաջ",
    "incorrectAnswers": [
      "կալանքի ժամկետը լրանալուց ոչ ուշ, քան հինգ օր առաջ",
      "կալանքի ժամկետը լրանալուց ոչ ուշ, քան տասը օր առաջ",
      "կալանքի ժամկետը լրանալուց հետո յոթօրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 60,
    "question": "Որպես խափանման միջոց կիրառված տնային կալանքի դեպքում մեղադրյալին չի կարող արգելվել.",
    "correctAnswer": "էլեկտրոնային հսկողության միջոցը վնասելու դեպքում կապ հաստատել վերահսկողություն իրականացնող մարմնի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "ունենալ նամակագրություն, հեռախոսային խոսակցություններ",
      "օգտվել հաղորդակցության այլ ձևերից, այդ թվում՝ փոստային առաքանուց",
      "շփում ունենալ որոշակի անձանց հետ կամ իր բնակության վայրում հյուրընկալել այլ անձանց"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 61,
    "question": "Մինչդատական վարույթում անչափահասի նկատմամբ կալանքը կամ տնային կալանքը կարող է կիրառվել, կամ դրա ժամկետը կարող է երկարաձգվել.",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր դեպքում մեկ ամսից ոչ ավելի ժամկետով",
    "incorrectAnswers": [
      "յուրաքանչյուր դեպքում երկու ամսից ոչ ավելի ժամկետով",
      "անչափահասի նկատմամբ կարող է կիրառվել միայն տնային կալանք՝ յուրաքանչյուր դեպքում մեկ ամսից ոչ ավելի ժամկետով",
      "անչափահասի նկատմամբ կարող է կիրառվել միայն տնային կալանք՝ յուրաքանչյուր դեպքում երկու ամսից ոչ ավելի ժամկետով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 62,
    "question": "Վարչական հսկողությունը որպես խափանման միջոց կիրառվելու դեպքում դատարանի որոշմամբ մեղադրյալին կարող է արգելվել նաև.",
    "correctAnswer": "օրվա որոշակի ժամերի լքել իր բնակության տարածքը, սակայն ոչ ավելի, քան 12 ժամը",
    "incorrectAnswers": [
      "ունենալ նամակագրություն, հեռախոսային խոսակցություններ",
      "օգտվել հաղորդակցության այլ ձևերից, այդ թվում՝ փոստային առաքանուց",
      "իրականացնել աշխատանքային որոշակի գործունեություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 63,
    "question": "Պաշտոնավարման կասեցումը որպես խափանման միջոց կարող է կիրառվել, եթե.",
    "correctAnswer": "բավարար հիմքեր կան ենթադրելու, որ, պաշտոնավարումը շարունակելով, անձը կխոչընդոտի քրեական վարույթին կամ կկատարի հանցանք",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը չի գտնվում հանրային ծառայության մեջ",
      "անձը չի իրականացնում աշխատանքային պայմանագրով նախատեսված լիազորություններ",
      "անձի պաշտոնավարման կասեցման դեմ չի առարկում նրա աշխատավայրի վարչակազմը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 64,
    "question": "Անչափահաս վկայի հարցաքննությանը պարտադիր է.",
    "correctAnswer": "հոգեբանի մասնակցությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "օրինական ներկայացուցչի մասնակցությունը",
      "բժշկի մասնակցությունը",
      "տեղական ինքնակառավարման մարմնի աշխատակազմի ղեկավարի մասնակցությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 65,
    "question": "Բնակարանի խուզարկություն թույլատրող ապացուցողական գործողություն կատարելու միջնորդությունը ստանալուց հետո դատարանը կայացնում է համապատասխան վարույթ հարուցելու կամ վարույթի հարուցումը մերժելու մասին որոշում.",
    "correctAnswer": "անհապաղ, բայց ոչ ուշ, քան 3 ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "անհապաղ, բայց ոչ ուշ, քան այն ստանալու հաջորդ օրը",
      "անհապաղ, բայց ոչ ուշ, քան այն ստանալուց հետո 2 օրվա ընթացքում",
      "այն ստանալու հաջորդ օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 66,
    "question": "Հանցանքը կատարելուց հետո հոգեկան առողջության խնդիր ձեռք բերած անձանց նկատմամբ կարո՞ղ են կիրառվել խափանման միջոցներ.",
    "correctAnswer": "նշված անձանց նկատմամբ կիրառվում են անվտանգության միջոցներ",
    "incorrectAnswers": [
      "նշված անձանց նկատմամբ կարող է կիրառվել միայն տնային կալանք",
      "նշված անձանց նկատմամբ կարող են կիրառվել խափանման միջոցներ, եթե դրան չի խոչընդոտում նրանց առողջական վիճակը",
      "նշված անձանց նկատմամբ խափանման միջոցներ կարող են կիրառվել, եթե նրանց կողմից կատարվել է ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցագործություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 67,
    "question": "Քննչական խմբի ղեկավարն իրավունք չունի.",
    "correctAnswer": "վերացնել որպես խափանման միջոց կիրառված կալանքն իր նախաձեռնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ստորագրելու մեղադրական եզրակացությունը կամ եզրափակիչ ակտը",
      "գործով անձամբ կատարել քննչական գործողություններ և կայացնել որոշումներ",
      "դիմել դատարան մեղադրյալի նկատմամբ կալանքը որպես խափանման միջոց կիրառելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 68,
    "question": "Ու՞մ նկատմամբ կարող է որպես խափանման միջոց կիրառվել զինվորական հսկողությունը.",
    "correctAnswer": "զինվորական ծառայություն անցնող մեղադրյալի նկատմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած մեղադրյալի նկատմամբ",
      "զինվորական ծառայություն անցած մեղադրյալի նկատմամբ",
      "անչափահաս մեղադրյալի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 69,
    "question": "Դատական վերանայման բողոք բերելու իրավունք ունեն․",
    "correctAnswer": "վարույթի մասնավոր մասնակիցը, դատախազը, վարույթի մասնավոր մասնակից չհանդիսացող անձը, եթե դատական ակտն ուղղակիորեն վերաբերում է նրա իրավաչափ շահերին",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վարույթի մասնավոր մասնակիցը և դատախազը",
      "միայն վարույթի մասնավոր մասնակիցը, եթե դատական ակտն ուղղակիորեն վերաբերում է նրա իրավաչափ շահերին",
      "միայն վարույթի հանրային մասնակիցները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 70,
    "question": "Թվարկվածներից ովքե՞ր իրավունք ունեն ՀՀ Վճռաբեկ դատարան վերանայման բողոք բերելու․",
    "correctAnswer": "Հայաստանի Հանրապետության գլխավոր դատախազը և նրա տեղակալները",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ գլխավոր դատախազը, նրա տեղակալները և ՀՀ վերաքննիչ քրեական դատարանում գործին մասնակցող հսկող դատախազը` օրենքով նախատեսված դեպքերում",
      "ՀՀ գլխավոր դատախազը, նրա տեղակալները և հսկող դատախազները` օրենքով նախատեսված դեպքերում",
      "միայն ՀՀ գլխավոր դատախազը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 71,
    "question": "Ստորև շարադրվածներից նշեք ճիշտ պատասխանը․",
    "correctAnswer": "վճռաբեկության դեպքում բողոքը հետ վերցնելու միջնորդությունը կարող է չբավարարվել, եթե բողոքի քննությունը հիմնարար նշանակություն ունի օրենքի կամ այլ նորմատիվ իրավական ակտի միատեսակ կիրառությունն ապահովելու կամ մարդու իրավունքների և ազատությունների հիմնարար խախտումները վերացնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկության փուլում բողոքը հետ վերցնելու միջնորդություն ստանալու դեպքում դատարանը ցանկացած պարագայում վերադարձնում է բողոքը և որոշում է կայացնում դատական վարույթը կարճելու մասին",
      "վճռաբեկության դեպքում բողոքը հետ վերցնելու միջնորդությունը կարող է չբավարարվել, եթե բողոքի պարտադիր քննության համար միջնորդություն է ներկայացրել վարույթի հանրային մասնակիցը",
      "վճռաբեկության դեպքում բողոքը հետ վերցնելու միջնորդության քննություն հետաձգվում է մինչև եզրափակիչ դատավարական ակտի կայացումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 72,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանում գրավոր ընթացակարգով հատուկ վերանայման վարույթի արդյունքում կայացված դատական ակտը օրինական ուժի մեջ է մտնում․",
    "correctAnswer": "կայացման օրը",
    "incorrectAnswers": [
      "ստորագրման օրը",
      "ստացման օրը",
      "դատական իշխանության պաշտոնական կայքէջում հրապարակման օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 73,
    "question": "Վճռաբեկ դատարանում հատուկ վերանայման ենթակա չէ․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալին վերագրվող հանցագործության համար օրենքով չնախատեսված պատժատեսակ, պատժաչափ, կամ նրա նկատմամբ նշանակված պատիժը հաշվարկելու մասին որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց վարույթը կարճելու` քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը",
      "կալանքի փոխարեն այլընտրանքային խափանման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը մերժելու մասին որոշումը",
      "դատարան հարկադրաբար ներկայացնելու մասին որոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 74,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը վերադարձնելու հիմք չէ․",
    "correctAnswer": "լիազոր ներկայացուցչի լիազորագրի բացակայությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոք բերած անձի պահանջի բացակայությունը",
      "բողոքարկվող որոշումը կայացրած դատարանի անվանման վերաբերյալ նշման բացակայությունը",
      "բողոք բերած անձի անձնագրային տվյալների բացակայությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 75,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում ե՞րբ կարող է հարուցվել գույքային հայց․",
    "correctAnswer": "քրեական գործը դատարան հանձնելուց հետո` մինչև նախնական դատալսումների ավարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "մինչև քրեական գործը դատարան հանձնելը",
      "միայն քրեական գործի դատական քննության ընթացքում",
      "քրեական վարույթ նախաձեռնելուց հետո՝ ցանկացած փուլում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 76,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում ո՞ր դեպքում է դատախազի կողմից գույքային հայց հարուցվում.",
    "correctAnswer": "պետական շահերի պաշտպանության համար",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ գույքային հայցի չափը գերազանցում է նվազագույն աշխատավարձի տասհազարապատիկը",
      "երբ հանցագործությունն ուղղված է եղել կառավարման կարգի դեմ",
      "երբ գույքային հայցի չափը գերազանցում է նվազագույն աշխատավարձի հինգհազարապատիկը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 77,
    "question": "Լրացուցիչ դատալսումների ընթացքում դատարանը քննարկման առարկա չի կարող դարձնել․",
    "correctAnswer": "վերդիկտ կայացնելու հարցը",
    "incorrectAnswers": [
      "արդարացված մեղադրյալի ռեաբիլիտացիայի հարցը",
      "գույքային հայցը լուծելու հարցը",
      "հանցագործությամբ պատճառված վնասի հատուցման հարցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 78,
    "question": "Գույքային հայցից հրաժարվելն ընդունելը հանգեցնում է․",
    "correctAnswer": "գույքային հայցի մասով վարույթի կարճման և համապատասխան անձին զրկում է տվյալ գույքային հայցը քրեական կամ քաղաքացիական դատավարության կարգով կրկին հարուցելու հնարավորությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "գույքային հայցի մասով վարույթի կարճման և քաղաքացիական դատավարության կարգով կրկին հարուցելու հնարավորության",
      "գույքային հայցն առանց քննության թողնելուն",
      "գույքային հայցը վերադարձնելուն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 79,
    "question": "Մահացած տուժողի կամ տուժող ճանաչվելու ենթակա անձի փոխարեն տուժող ճանաչված անձն իրավունք չունի․",
    "correctAnswer": "հետ վերցնելու իր կամ իր լիազոր ներկայացուցչի ներկայացրած բողոքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ստանալու հանցագործությամբ պատճառված վնասի հատուցում",
      "բողոքարկելու վարույթի հանրային մասնակիցների և դատարանի վարութային ակտերը, այդ թվում՝ եզրափակիչ դատավարական ակտերը",
      "հրաժարվելու գույքային հայցից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 80,
    "question": "Նշված անձանցից ու՞մ նկատմամբ քննիչն իրավունք ունի կայացնել որոշում` քննում կատարելու մասին.",
    "correctAnswer": "ձերբակալված անձի, մեղադրյալի, տուժողի կամ վկայի",
    "incorrectAnswers": [
      "ձերբակալված անձի, մեղադրյալի, տուժողի, տուժողի ներկայացուցչի, տուժող ճանաչվելու ենթակա անձի փոխարեն տուժող ճանաչված անձի",
      "մեղադրյալի, վկայի, տուժողի, գույքային պատասխանողի կամ մահացած տուժողի փոխարեն տուժող ճանաչված անձի",
      "մեղադրյալի կամ մահացած տուժողի կամ տուժող ճանաչվելու ենթակա անձի փոխարեն տուժող ճանաչված անձի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 81,
    "question": "Մահացած տուժողի կամ տուժող ճանաչվելու ենթակա անձի փոխարեն տուժող ճանաչվելու իրավունք ունի․",
    "correctAnswer": "մահացածի մերձավոր ազգականը",
    "incorrectAnswers": [
      "մահացածի փաստաբանը և նրա մերձավոր ազգականները",
      "մահացածի ցանկացած ազգական՝ վարույթն իրականացնող մարմնի հայեցողությամբ",
      "մահացածի փաստաբանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 82,
    "question": "Մահացած տուժողի փոխարեն տուժող ճանաչված անձը պարտավոր չէ․",
    "correctAnswer": "վարույթն իրականացնող մարմնի պահանջով փորձաքննության համար հանձնել քրեական դատավարությանօրենսգրքով նախատեսված նմուշներ, ենթարկվել քննման և փորձաքննության",
    "incorrectAnswers": [
      "ներկայանալ վարույթն իրականացնող մարմնի հրավերով",
      "տալ ցուցմունք",
      "վարույթն իրականացնող մարմնի պահանջով ենթարկվել արտահիվանդանոցային փորձաքննության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 83,
    "question": "Մինչդատական վարույթում հսկող դատախազը վարութային նյութերի հիման վրա որոշում է կայացնում․",
    "correctAnswer": "քրեական հետապնդում հարուցելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական գործ հարուցելու մասին",
      "քրեական հետապնդում նախաձեռնելու մասին",
      "քրեական վարույթ նախաձեռնելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 84,
    "question": "Քննիչը մասնավոր մեղադրանքի կարգով ենթադրյալ հանցանքի մասին հաղորդման հիման վրա քրեական վարույթ նախաձեռնելու պարտականություն ունի միայն․",
    "correctAnswer": "երբ տվյալ հաղորդումը ներկայացրել է ենթադրյալ հանցանքից տուժած անձը կամ նրա ներկայացուցիչը, և միաժամանակ նրան հայտնի չէ ենթադրյալ հանցանքը կատարած անձը",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչը մասնավոր մեղադրանքի կարգով ենթադրյալ հանցանքների քննություն չի կարող կատարել",
      "երբ տվյալ հաղորդումը ներկայացրել է ցանկացած շահագրգիռ ֆիզիկական կամ իրավաբանական անձ",
      "իր հայեցողությամբ՝ վարութային նյութերի հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 85,
    "question": "Ովքե՞ր իրավունք ունեն բողոքարկել քրեական հետապնդում չհարուցելու մասին հսկող դատախազի որոշումը.",
    "correctAnswer": "վարույթի մասնավոր մասնակիցը, ինչպես նաև ցանկացած այլ անձ, եթե հիմնավորում է իր իրավաչափ շահերի նկատմամբ այդ ակտի անհամաչափ ներգործությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթի հանրային և մասնավոր մասնակիցները, եթե հիմնավորում են իրենց իրավաչափ շահերի նկատմամբ այդ ակտի անհամաչափ ներգործությունը",
      "միայն տուժողը և նրա լիազոր ներկայացուցիչը",
      "միայն տուժողը և նրա օրինական ներկայացուցիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 86,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում իրավասու մարմինները նոտարական գաղտնիք կազմող տեղեկությունները կարող են ստանալ.",
    "correctAnswer": "միայն դատարանի որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննության մարմնի, քննիչի, դատախազի կամ դատարանի որոշմամբ",
      "միայն դատախազի կամ դատարանի որոշմամբ",
      "դատախազի համաձայնությամբ կայացված քննիչի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 87,
    "question": "Երկու կամ ավելի հանցանքների վերաբերյալ գործերն առաջին ատյանի տարբեր դատարաններին ընդդատյա լինելու դեպքում մեղադրանքը քննում է.",
    "correctAnswer": "ընդհանուր իրավասության առաջին ատյանի այն դատարանը, որի դատական տարածքում ենթադրաբար կատարվել է վերջին հանցանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ քրեական վերաքննիչ դատարանը",
      "ընդհանուր իրավասության առաջին ատյանի այն դատարանը, որի դատական տարածքում ավարտվել է տվյալ գործով մինչդատական վարույթը",
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարանի քրեական պալատը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 88,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը ձերբակալված անձի իրավունք չէ մինչև նրա կողմից մեղադրյալի վերաբերելի իրավունքներ ձեռք բերելը․",
    "correctAnswer": "հրաժարվել անձնական խուզարկությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "պահպանել լռություն",
      "իր ընտրած անձին տեղեկացնել իր գտնվելու վայրի մասին",
      "հրավիրել փաստաբան"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 89,
    "question": "Ե՞րբ է ձերբակալված անձը ձեռք բերում մեղադրյալի վերաբերելի իրավունքները և պարտականությունները․",
    "correctAnswer": "ձերբակալման որոշումը ստանալու պահից, իսկ եթե օրենքով սահմանված ժամկետում չի ստացել այն, ապա ազատությունից փաստացի զրկվելուց վեց ժամը լրանալու պահից",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատությունից զրկվելու պահից",
      "փաստաբան ունենալու պահից",
      "ձերբակալման որոշումը ստանալու պահից, իսկ եթե օրենքով սահմանված ժամկետում չի ստացել այն, ապա ազատությունից փաստացի զրկվելուց յոթանասուներկու ժամը լրանալու պահից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 90,
    "question": "Հանցանք կատարած լինելու անմիջականորեն ծագած հիմնավոր կասկածի առկայության դեպքում ինչպիսի՞ լրացուցիչ իրավունքներ ունի ձերբակալված օտարերկրյա քաղաքացին կամ քաղաքացիություն չունեցող անձը․",
    "correctAnswer": "անազատության մեջ պահելու հիմքերի և վայրի մասին վարույթն իրականացնող մարմինը 24 ժամվա ընթացքում դիվանագիտական ուղիներով հայտնում է անազատության մեջ պահվող անձի քաղաքացիության, իսկ եթե նա քաղաքացիություն չունի, ապա նրա մշտական բնակության պետությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "նա մեկուսացվում է դիվանագիտական ներկայացուցչության կողմից զբաղեցվող շենքի տարածքում",
      "անազատության մեջ պահելու հիմքերի և վայրի մասին վարույթն իրականացնող մարմինը 24 ժամվա ընթացքում դիվանագիտական ուղիներով հայտնում է միջազգային կազմակերպություններին, որոնք զբաղվում են անազատության մեջ գտնվող անձանց խնդիրներով",
      "օգտվում է դիվանագիտական անձեռմխելիությունից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 91,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր պատասխանն է սխալ․",
    "correctAnswer": "վարույթի ընթացքում անձի ծանուցումը կատարվում է միայն թղթային ծանուցագրով",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթի ընթացքում անձի ծանուցումը կատարվում է թղթային կամ էլեկտրոնային ծանուցագրով",
      "վարույթի ընթացքում անձի ծանուցումը կատարվում է ծանուցվող անձի մասնակցությամբ կատարվող վարութային գործողության կամ ընթացող դատական նիստի ժամանակ ծանուցման մասին հայտարարելով և միաժամանակ համապատասխան արձանագրության մեջ այդ մասին նշում կատարելով",
      "վարույթի ընթացում անձի ծանուցումը կատարվում է ծանուցվողի համաձայնությամբ` ցանկացած եղանակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 92,
    "question": "Քրեական վարույթում ապացույցի տեսակ չէ․",
    "correctAnswer": "փորձագետի մեկնաբանությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձագետի եզրակացությունը",
      "փորձագետի կարծիքը",
      "փորձագետի ցուցմունքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 93,
    "question": "Դատական վերանայման հավելյալ բողոքը կարող է բերվել․",
    "correctAnswer": "բողոքարկման հստակ ժամկետի առկայություն ենթադրող դատական վերանայման դեպքում, նախքան բողոքարկման ժամկետի ավարտը",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկման հստակ ժամկետի առկայություն ենթադրող դատական վերանայման դեպքում մինչև դատական վերանայումը սկսելը",
      "դատական վերանայման փուլում ցանկացած պահի մինչև դատարանի կողմից առանձին սենյակ հեռանալը",
      "դատական վերանայման բողոքը ներկայացնելուց ոչ ուշ, քան 10 օրյա ժամկետում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 94,
    "question": "Ձերբակալված անձի պաշտպանի մասնակցությունն անհապաղ ապահովելու անհնարինության դեպքում քննիչը պարտավոր է նրա մասնակցությունն ապահովել ձերբակալված անձին ազատությունից փաստացի զրկելուց հետո․",
    "correctAnswer": "6 ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": ["12 ժամվա ընթացքում", "72 ժամվա ընթացքում", "48 ժամվա ընթացքում"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 95,
    "question": "Բացառապես դատարանի որոշման հիման վրա են կիրառվում խափանման միջոցներից․",
    "correctAnswer": "կալանքը, տնային կալանքը, վարչական հսկողությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "կալանքը, վարչական հսկողությունը, զինվորական հսկողությունը",
      "կալանքը, տնային կալանքը, գրավը, պաշտոնավարման կասեցումը",
      "կալանքը, վարչական հսկողությունը, գրավը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 96,
    "question": "Գրավը և/կամ պաշտոնավարման կասեցումը որպես խափանման միջոց քննիչը կարող է կիրառել․",
    "correctAnswer": "բացառապես հսկող դատախազի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ինչպես ինքնուրույն, այնպես էլ հսկող դատախազի համաձայնությամբ",
      "չի կարող կիրառել առանց դատարանի որոշման",
      "ինքնուրույն՝ մինչև մեղադրական եզրակացությունը քրեական գործի հետ միասին դատախազին հանձնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 97,
    "question": "Գաղտնի քննչական գործողություն չէ․",
    "correctAnswer": "արտաշիրմումը",
    "incorrectAnswers": [
      "նամակագրության և այլ ոչ թվային հաղորդումների վերահսկումը",
      "թվային, այդ թվում` հեռախոսային հաղորդակցության վերահսկումը",
      "կաշառք ստանալու կամ կաշառք տալու նմանակումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 98,
    "question": "Գաղտնի քննչական գործողությունները կատարվում են․",
    "correctAnswer": "հետաքննության մարմնի կողմից քննիչի հանձնարարությամբ՝ դատարանի որոշման հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննության մարմնի կողմից՝ քննիչի հանձնարարությամբ",
      "հետաքննության մարմնի կողմից՝ քննիչի կամ հսկող դատախազի հանձնարարությամբ",
      "հետաքննության մարմնի կողմից՝ հսկող դատախազի որոշման հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 99,
    "question": "Գաղտնի քննչական գործողությունների դադարեցման հիմք չէ, եթե․",
    "correctAnswer": "գաղտնի քննչական գործողության ընթացքում ձեռք են բերվել անձի վերաբերյալ տեղեկություններ, նյութեր և փաստաթղթեր, որոնց ստացումը նախատեսված չէր տվյալ գործողությունն անցկացնելու մասին որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "ավարտվել է նախաքննությունը",
      "իրավասու դատարանի որոշմամբ սահմանված ժամկետը կամ գաղտնի քննչական գործողության կատարման ընդհանուր ժամկետը լրացել է",
      "վերացել է դրա անհրաժեշտությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 100,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում ապացույցի թույլատրելիությունը հիմնավորելու պարտականությունն ընկած է.",
    "correctAnswer": "ապացույցը ներկայացնող կողմի վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրանքի կողմի վրա",
      "վարույթ իրականացնող մարմնի վրա",
      "դատարանի վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 101,
    "question": "Դատաքննության ընթացքում, երբ հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը լրացնելու միջնորդություն չի հարուցվում կամ այն որոշմամբ մերժվում է, ապա․",
    "correctAnswer": "դատարանն իրավասու է իր նախաձեռնությամբ միջոցներ ձեռնարկել հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը լրացնելու համար, եթե գտնում է, որ դա չանելը կարող է կասկածի տակ դնել վարույթի արդարացիությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանն իրավասու չէ ինքնուրույն ապացույցների ծավալը լրացնելու",
      "դատարանն իրավասու է իր նախաձեռնությամբ միջոցներ ձեռնարկել հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը լրացնելու համար, եթե դրա դեմ չեն առարկում կողմերը",
      "հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը լրացնում է մեղադրանքի կողմը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 102,
    "question": "Հարցերին ճշմարտացի պատասխանելու պարտականության, ցուցմունք տալուց հրաժարվելու և սուտ ցուցմունք տալու համար սահմանված քրեական պատասխանատվության մասին չի կարող նախազգուշացվել․",
    "correctAnswer": "պաշտպանը",
    "incorrectAnswers": ["վկան", "մեղադրյալը", "փորձագետը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 103,
    "question": "Քննիչը կարող է սահմանափակել պաշտպանի հետ ձերբակալվածի տեսակցության տևողությունը․",
    "correctAnswer": "ոչ ավելի, քան 2 ժամով, եթե առկա է ձերբակալվածի մասնակցությամբ վարութային այլ գործողություններ կատարելու անհրաժեշտությունը, որի մասին նախապես տեղյակ է պահում ձերբակալվածին և նրա պաշտպանին",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ ավելի, քան 1 ժամով, եթե առկա է ձերբակալվածի մասնակցությամբ վարութային այլ գործողություններ կատարելու անհրաժեշտությունը, որի մասին նախապես տեղյակ է պահում ձերբակալվածին և նրա պաշտպանին",
      "պաշտպանի և ձերբակալվածի տեսակցության տևողությունը չի կարող սահմանափակվել",
      "պաշտպանի և ձերբակալվածի տեսակցության տևողությունը ոչ ավելի քան, 3 ժամով կարող է սահմափակվել հսկող դատախազի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 104,
    "question": "Հետաքննությունը սկսվում է․",
    "correctAnswer": "միայն նախաքննությունը սկսելուց հետո և ավարտվում է նախաքննության հետ միաժամանակ",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննության մարմնի պետի որոշմամբ և ավարտելուց հետո հետաքննության մարմնի պետը գործն ուղարկում է քննիչին",
      "հսկող դատախազի որոշմամբ և ավարտվում է գործը քննիչին ուղարկելու պահից",
      "մինչև նախաքննությունը սկսվելը և ավարտվում է նախաքննության հետ միաժամանակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 105,
    "question": "Նախաքննության ընթացքում գույքն արգելադրվում է․",
    "correctAnswer": "քննիչ որոշմամբ, որը կից հիմնավորող նյութերով եռօրյա ժամկետում ներկայացվում է իրավասու դատարանի հաստատմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչ որոշմամբ, որը կից հիմնավորող նյութերով եռօրյա ժամկետում ներկայացվում է հսկող դատախազի հաստատմանը",
      "հսկող դատախազի որոշմամբ, որը կից հիմնավորող նյութերով եռօրյա ժամկետում ներկայացվում է իրավասու դատարանի հաստատմանը",
      "իրավասու դատարանի որոշմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 106,
    "question": "Ո՞ր դեպքում դատարանն իրավունք ունի սեփական նախաձեռնությամբ որոշում կայացնել հանցագործությամբ պատճառված վնասը հատուցելու մասին.",
    "correctAnswer": "այն դեպքում, երբ տուժողը զրկված է իր գույքային շահերը պաշտպանելու հնարավորությունից` մեղադրյալից կախվածություն ունենալու, անգործունակ կամ սահմանափակ գործունակ լինելու կամ այլ պատճառով",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառիկ դեպքերում, երբ մեղադրողը կամ շահագրգիռ անձը հանդես գան այդպիսի միջնորդությամբ",
      "բոլոր դեպքերում, երբ դատարանը նպատակահարմար կգտնի կայացնել այդպիսի որոշում",
      "դատարանը չունի այդպիսի իրավունք"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 107,
    "question": "Նմուշներ ստանալու մասին քննիչի կազմած դատավարական փաստաթղթում թվարկածներից ո՞րը պարտադիր չէ նշել.",
    "correctAnswer": "ինչպես պետք է փաթեթավորվեն և կնիքվեն ստացված նմուշները",
    "incorrectAnswers": [
      "նմուշներ ստացող անձի անունը, ազգանունը, պաշտոնը",
      "ստացման ենթակա նմուշի տեսակը, չափը կամ քանակը",
      "նմուշ հանձնելու համար ներկայանալու տեղը և ժամանակը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 108,
    "question": "Քննչական գործողությունների ընթացքում կարող են կիրառվել հետևյալ տեխնիկական միջոցները․",
    "correctAnswer": "ձայնագրում, տեսաձայնագրում, լուսանկարում, հետքերի ծեփապատճենների և դրոշմվածքների պատրաստում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ձայնագրում և տեսաձայնագրում",
      "քննչական գործողություններն իրականացվում են առանց տեխնիկական միջոցների կիրառման",
      "միայն լուսանկարում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 109,
    "question": "Տեսակապի միջոցով քննչական գործողությունը կատարվում է․",
    "correctAnswer": "բացառիկ դեպքերում, եթե օրենքով սահմանված ընդհանուր կարգով քննչական գործողության կատարումն անհնար է, և դա է պահանջում արդարադատության շահը",
    "incorrectAnswers": [
      "ցանկացած գործով՝ քննիչի որոշման հիման վրա",
      "արգելվում է տեսակապով քննչական գործողություն կատարելը",
      "բացառիկ դեպքերում՝ դատարանի որոշման հիման վրա և դա է պահանջում արդարադատության շահը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 110,
    "question": "Եթե մեղադրյալի ոչ բոլոր պաշտպաններն են մասնակցել այն վարութային գործողությանը, որին պաշտպանի մասնակցությունը պարտադիր է, ապա.",
    "correctAnswer": "այն չի կարող անօրինական ճանաչվել",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ենթակա է անօրինական ճանաչման` պաշտպանության իրավունքի խախտման հիմքով",
      "այն կարող է օրինական ճանաչվել, եթե վարույթն իրականացնող մարմինը մյուս պաշտպանների մասնակցությամբ կրկնի կատարված քննչական գործողությունը",
      "այն կարող է օրինական ճանաչվել միայն մեղադրյալի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 111,
    "question": "Մեղադրյալի նկատմամբ որպես խափանման միջոց ընտրված պաշտոնավարման կասեցումը կարող է վերացվել․",
    "correctAnswer": "դատարանի, իսկ մինչդատական վարույթում քննիչի կողմից՝ հսկող դատախազի համաձայնությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վերադաս դատախազի որոշումով",
      "միայն դատարանի կողմից",
      "քննիչի կողմից՝ առանց հսկող դատախազի համաձայնության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 112,
    "question": "Խափանման միջոց կիրառելու կամ կիրառված խափանման միջոցի ժամկետը երկարացնելու միջնորդությամբ դատալսումներին հսկող դատախազը մասնակցում է, եթե․",
    "correctAnswer": "խափանման միջոց կիրառելու կամ կիրառված խափանման միջոցի ժամկետը երկարացնելու միջնորդությամբ դատալսումներին մասնակցելը հսկող դատախազի իրավունքն է",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը պարտադիր է համարում նրա մասնակցությունը",
      "միայն պաշտպանության կողմը միջնորդում է նրան մասնակից դարձնել միջնորդության քննությանը",
      "խափանման միջոց կիրառելու կամ կիրառված խափանման միջոցի ժամկետը երկարացնելու միջնորդությամբ դատալսումներին հսկող դատախազի ներկայությունը պարտադիր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 113,
    "question": "Նախաքննությունը կատարվում է այն վայրում, որտեղ.",
    "correctAnswer": "կատարվել է ենթադրյալ հանցանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "սկսվել է ենթադրյալ հանցանքը",
      "ավարտվել է ենթադրյալ հանցանքը",
      "բնակվում է տուժողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 114,
    "question": "Պարզ թղթային արձանագրությունը գործի նյութերին կցվում է.",
    "correctAnswer": "հավաստված նախագահող դատավորի և քարտուղարի ստորագրությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հավաստված նախագահող դատավորի կնիքով և ստորագրությամբ",
      "հավաստված նախագահող դատավորի կնիքով",
      "հավաստված քարտուղարի ստորագրությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 115,
    "question": "Տեսակապի միջոցով վկայի և տուժողի հարցաքննություն իրականացնելու հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "փաստաբան կամ լիազոր ներկայացուցիչ չունենալը",
    "incorrectAnswers": [
      "անվտանգության ապահովումը",
      "առողջական վիճակը",
      "հարցաքննության ենթակա անձի ներկայության անհնարինությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 116,
    "question": "Դադարեցված քրեական հետապնդումը նորոգվում է․",
    "correctAnswer": "քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին հսկող դատախազի որոշումը և այն հաստատելու մասին վերադաս դատախազի որոշումը գլխավոր դատախազի կամ նրա տեղակալի կողմից վերացվելուց հետո՝ այն կայացնելուց հետո երեք ամսվա ընթացքում, եթե այդ որոշումը դատական ստուգման չի ենթարկվել",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին հսկող դատախազի որոշումը և այն հաստատելու մասին վերադաս դատախազի որոշումը գլխավոր դատախազի կամ նրա տեղակալի կողմից վերացվելուց հետո՝ այն կայացնելուց հետո վեց ամսվա ընթացքում, եթե այդ որոշումը դատական ստուգման չի ենթարկվել",
      "քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին հսկող դատախազի որոշումը և այն հաստատելու մասին վերադաս դատախազի որոշումը բացառապես գլխավոր դատախազի կողմից վերացվելուց հետո՝ այն կայացնելուց հետո վեց ամսվա ընթացքում, եթե այդ որոշումը դատական ստուգման չի ենթարկվել",
      "քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը վերադաս դատախազի կողմից հաստատվելուց հետո քրեական հետապնդումը նորոգման ենթակա չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 117,
    "question": "Բացառիկ վերանայման բողոք բերելու իրավունք չունի․",
    "correctAnswer": "միայն տվյալ վարույթի հսկող դատախազը",
    "incorrectAnswers": [
      "տվյալ վարույթի մասնավոր մասնակից եղած անձը, ում իրավաչափ շահերին առնչվում է ենթադրյալ նոր հանգամանքը կամ ենթադրյալ հիմնարար խախտումը",
      "տվյալ վարույթի մասնավոր մասնակից եղած անձը, ում իրավաչափ շահերին առնչվում է արարքի հանցավորությունը վերացնող օրենքը",
      "գլխավոր դատախազը և նրա տեղակալները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 118,
    "question": "Դատավորը պարտավոր է ինքնաբացարկ հայտնել կամ ընդունել բացարկը, եթե.",
    "correctAnswer": "որպես մասնավոր անձ, ականատես է եղել այն փաստերին, որոնք քննվում են վարույթի ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "չի աշխատում գործերի մակագրման էլեկտրոնային համակարգը",
      "վարույթի հանրային մասնակիցը որոշում է կայացրել դատավորի ինքնաբացարկն անտեսելու մասին",
      "գործի լուծման հրատապության առումով անգործությունը կարող է հանգեցնել ծանր հետևանքների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 119,
    "question": "Եթե ընդդատության կարգի խախտումը հայտնաբերվում է հիմնական դատալսումների ժամանակ, ապա.",
    "correctAnswer": "կողմերի համաձայնությամբ դատարանը շարունակում է գործի վարույթը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանն այլևս իրավասու չէ գործն ուղարկել ըստ ընդդատության",
      "դատարանը բացառապես կողմերի համաձայնությամբ իրավասու է գործն ուղարկել ըստ ընդդատության",
      "դատավորն ինքնաբացարկ է հայտնում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 120,
    "question": "Հահակոռուպցիոն և առաջին ատյանի դատարանների միջև ընդդատության մասին վեճերը լուծում է.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վճռաբեկ դատարանի նախագահը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարանի քրեական պալատի նախագահը",
      "Բարձրագույն դատական խորհուրդը",
      "ՀՀ արդարադատության նախարարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 121,
    "question": "Այն դեպքում, երբ նախաքննության կամ դատաքննության ժամանակ առաջացել է մեղադրյալի մեղսունակության կամ վարույթի իրականացման ժամանակ նրա կողմից իր գործողությունների համար հաշիվ տալու և դրանք ղեկավարելու ունակության հարցը, որիկապակցությամբ առկա է դատահոգեբուժական եզրակացություն, դատարանը վերդիկտ կայացնելիս պարտավոր է․",
    "correctAnswer": "առանձին անդրադառնալ մեղադրյալի մեղսունակության հարցին",
    "incorrectAnswers": [
      "վերսկսել գործի քննությունը",
      "նշանակել կրկնակի դատահոգեբուժական փորձաքննություն",
      "կարճել քրեական գործի վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 122,
    "question": "Մինչդատական ակտի դեմ բողոքը բավարարելու դեպքում դատարանը.",
    "correctAnswer": "վարույթի հանրային մասնակցի վրա դնում է անձի իրավունքների խախտումը վերացնելուն ուղղված կոնկրետ վարութային ակտեր կայացնելու (կատարելու) պարտականություն",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացնում է բողոքով հայցվող նոր վարութային ակտը",
      "վերացնում է մինչդատական ակտը՝ առանց կոնկրետ վարութային ակտեր կայացնելու (կատարելու) պարտականություն սահմանելու",
      "նշված բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 123,
    "question": "Հիմնական դատալսումների ընթացքում մասնավոր կարգով իրականացվող քրեական հետապնդումը չի կարող դադարեցվել և քրեական վարույթը չի կարող կարճվել, եթե․",
    "correctAnswer": "դատախազը առարկել է քրեական հայցից հրաժարվելու դեմ",
    "incorrectAnswers": [
      "տուժողը և մեղադրյալը հաշտվել են",
      "տուժողը հրաժարվել է քրեական հայցից",
      "տուժողը կամ նրա ներկայացուցիչը առանց հարգելի պատճառի երկու անգամ չեն ներկայացել դատական նիստին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 124,
    "question": "Եթե հոգեկան, մտավոր կամ ֆիզիկական առողջության խնդիր ունենալու պատճառով քննչական գործողության մասնակիցը զրկված է արձանագրությունն անձամբ ստորագրելու հնարավորությունից, ապա.",
    "correctAnswer": "արձանագրությունը տվյալ անձին ծանոթացման է ներկայացվում կամ հայտարարվում է քննիչի կամ քննչական գործողությանը մասնակցող փաստաբանի կողմից, որոնք իրենց ստորագրությամբ հաստատում են արձանագրության բովանդակության իսկությունը և այն ստորագրելու անհնարինության հիմնավորումը",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ անձի մասնակցությամբ քննչական գործողություն իրականացվել չի կարող",
      "նրա փոխարեն ստորագրում է ընթերական",
      "այդ անձը չի ծանոթացնում քննչական գործողության արձանագրությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 125,
    "question": "Դատական վերանայման բողոքի հիման վրա կոլեգիալ կազմով եզրափակիչ դատական ակտ կայացնելիս, ձայների հավասարության դեպքում ընդունված է համարվում այն որոշումը, որը․",
    "correctAnswer": "առավել բարենպաստ է մեղադրյալի համար",
    "incorrectAnswers": [
      "բխում է արդարադատության շահից",
      "ձայների հավասարության դեպքում որոշումը չի ընդունվում",
      "առաջարկվել է նախագահողի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 126,
    "question": "Համաձայնեցման վարույթ չի կարող կիրառվել․",
    "correctAnswer": "եթե հանցագործությամբ պատճառված վնասը հատուցված չէ և համաձայնեցման վարույթ կիրառելու դեմ առարկում է տուժողը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործության մեջ մեղադրվող մեղադրյալի նկատմամբ",
      "հանրային մեղադրանքի գործերով ծանր հանցագործության մեջ մեղադրվող մեղադրյալի նկատմամբ",
      "ծանր հանցագործության մեջ մեղադրվող մեղադրյալի նկատմամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 127,
    "question": "Համաձայնության մասին արձանագրությունը ստանալուց հետո, դատարանը․",
    "correctAnswer": "ընդունում է համաձայնության մասին արձանագրությունը և որոշում է կայացնում լրացուցիչ դատալսումներ անցկացնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "առանց դատալսումներ անցկացնելու հաստատում է կողմերի համաձայնության մասին արձանագրությունը",
      "ընդունում է համաձայնության մասին արձանագրությունը և ընդհանուր կարգով շարունակում է նախնական դատալսումները՝ պարզելու համար դրա բովանդակությունը",
      "ընդունում է համաձայնության մասին արձանագրությունը և առանց դատալսումներ անցկացնելու հեռանում է առանձին սենյակ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 128,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րն է առգրավում կատարելու հիմքը․",
    "correctAnswer": "առգրավումը վարույթի համար նշանակություն ունեցող և ստույգ հայտնի տեղում կամ անձի մոտ գտնվող որոշակի առարկաներ, նյութեր, թվային տվյալ կամ փաստաթղթեր քննիչի նախաձեռնությամբ վերցնելն է",
    "incorrectAnswers": [
      "առգրավում կարող է կատարվել որոշակի առարկաներ և փաստաթղթեր վերցնելու անհրաժեշտության դեպքում՝ դրանց նշանակությունը հետագայում պարզելու համար",
      "առգրավում կարող է կատարվել բոլոր դեպքերում, անկախ դրանց ստույգ հայտնի տեղից, երբ կասկած կա, որ գործի համար նշանակություն ունեցող առարկաներ և փաստաթղթեր պահված են որոշակի տեղերում",
      "առգրավումը վարույթի համար նշանակություն ունեցող և ստույգ հայտնի տեղում կամ անձի մոտ գտնվող որոշակի առարկաներ, նյութեր, թվային տվյալ կամ փաստաթղթեր քննիչի կամ հետաքննության մարմնի պետի նախաձեռնությամբ վերցնելն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 129,
    "question": "Հանրային քրեական հետապնդման ժամկետը կարող է կասեցվել, երբ.",
    "correctAnswer": "մեղադրյալի հետ կնքվել է համագործակցության համաձայնագիր",
    "incorrectAnswers": [
      "տուժողը հաշտվել է մեղադրյալի հետ",
      "վկան թաքնվում է քննությունից",
      "անձը չի հասել օրենքով սահմանված քրեական պատասխանատվության տարիքին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 130,
    "question": "Նախնական դատալսումների ընթացքում դատարանը քննարկման առարկա չի կարող դարձնել․",
    "correctAnswer": "քրեական գործի վարույթը կասեցնելու հարցը",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթի ընդդատության հարցը",
      "քրեական հետապնդումը դադարեցնելու կամ վարույթը կարճելու հարցը",
      "գույքային պատասխանող ճանաչելու հարցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 131,
    "question": "Թվարկվածներից ընտրեք ճիշտ պատասխանը․",
    "correctAnswer": "նախնական դատալսումները պարտադիր են բոլոր քրեական վարույթներով և ստանալով քրեական գործը` դատավորը եռօրյա ժամկետում որոշում է կայացնում վարույթն ստանձնելու և նախնական դատալսումներ նշանակելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "նախնական դատալսումները նշանակվում են այն դեպքում, երբ անհրաժեշտ է պարզել համաձայնեցման վարույթի կիրառման հարցը",
      "նախնական դատալսումները պարտադիր են միայն ծանր և առանձնապես ծանր հանցագործությունների վարույթներով և ստանալով քրեական գործը` դատավորը եռօրյա ժամկետում որոշում է կայացնում վարույթը ստանձնելու և նախնական դատալսումներ նշանակելու մասին",
      "նախնական դատալսումները պարտադիր են միայն անչափահասների վերաբերյալ քրեական վարույթներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 132,
    "question": "Արտաշիրմում կատարելիս պարտադիր պետք է մասնակից դարձվի.",
    "correctAnswer": "տեղական ինքնակառավարման մարմնի ներկայացուցիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուժողի մերձավոր ազգականները",
      "քրեական օրենքով չթույլատրված արարք կատարած անձինք",
      "վկան և դատական նիստի քարտուղարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 133,
    "question": "Եթե վարույթին դատավորի մասնակցության անհնարինության դեպքում նա փոխարինվում է այլ դատավորով, ապա դատական վարույթը․",
    "correctAnswer": "սկսվում է նորից",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտպանության կողմի միջնորդությամբ վերսկսվում է",
      "մեղադրյալի միջնորդությամբ շարունակվում է",
      "բոլոր դեպքերում շարունակվում է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 134,
    "question": "Մասնավոր մեղադրանքի գործով դատական վարույթում կայացվում է․",
    "correctAnswer": "միասնական դատավճիռ՝ առանց վերդիկտի",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վերդիկտ",
      "եզրափակիչ որոշում",
      "միասնական դատավճիռ՝ վերդիկտով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 135,
    "question": "Հիմնական դատալսումների ընթացքում մեղադրյալը կարող է հարցաքննվել այն դեպքում, երբ․",
    "correctAnswer": "նման միջնորդություն է ներկայացրել կողմերից մեկը, և մեղադրյալը նախնական դատալսումների ընթացքում հաստատել է ցուցմունք տալու իր մտադրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "նման միջնորդություն է ներկայացրել վարույթի հանրային մեղադրողը",
      "նման միջնորդություն է ներկայացրել տուժողը",
      "նման պահանջ է ներկայացրել դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 136,
    "question": "Խաչաձև հարցաքննության ընթացքում․",
    "correctAnswer": "ուղղորդող հարցեր տալն իրավաչափ է",
    "incorrectAnswers": [
      "ուղղորդող հարցերը հանվում են դատարանի կողմից",
      "արգելվում է ուղղորդող հարցեր տալը",
      "ուղղորդող հարցեր տալը պարտադիր է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 137,
    "question": "Թվարկածներից ո՞ր դեպքում է դատական վարույթի ընթացքում թույլատրվում հրապարակել նախաքննության ընթացքում մեղադրյալի տված ցուցմունքները.",
    "correctAnswer": "օգտվելով իր սահմանադրական իրավունքից՝ մեղադրյալը դատարանում ցուցմունք տալու ցանկություն չի հայտնել",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ մի դեպքում, քանի որ ՀՀ քրեական դատավարության օրենսգիրքը նման կարգ չի նախատեսում",
      "նախաքննության ընթացքում մեղադրյալի տված ցուցմունքները հրապարակվում են միայն այն դեպքում, եթե այդ մասին միջնորդում է նրա պաշտպանը",
      "նախորդ ցուցմունքները հրապարակվում են, եթե մեղադրյալը չի ներկայացել դատական նիստին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 138,
    "question": "Ու՞մ է միշտ պատկանում եզրափակիչ հայտարարության իրավունքը.",
    "correctAnswer": "մեղադրյալին",
    "incorrectAnswers": ["հանրային մեղադրողին", "տուժողին", "պաշտպանին"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 139,
    "question": "Դատական վարույթի ընթացքում տեսակապով հարցաքննության հատուկ կարգ կիրառվում է, եթե․",
    "correctAnswer": "կարող է վտանգվել հարցաքննվողի ցուցմունքի արժանահավատությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալը հրաժարվում է հարցաքննվել հիմնական դատալսումների ընթացքում",
      "կարող է խաթարվել ապացույցների հետազոտման անընդհատությունը",
      "իրեղեն ապացույցը դիտարկելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 140,
    "question": "Մինչդատական վարույթում դեպոնացման ընթացակարգից դուրս մեղադրյալի տված ցուցմունքները չեն կարող հրապարակվել, եթե․",
    "correctAnswer": "դրանք ստացվել են պաշտպանի բացակայությամբ և մեղադրյալը դատարանում հրաժարվել է դրանցից",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանք չեն տեսաձայնագրվել նախաքննության ընթացքում",
      "պաշտպանության կողմը առարկում է դրա դեմ",
      "դրանք ստացվել են վարույթ նախաձեռնելուց առաջ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 141,
    "question": "Դատարանի նախաձեռնությամբ հրավիրված վկային ո՞վ է առաջինը հարցաքննում.",
    "correctAnswer": "նախագահողը",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտպանության կողմը",
      "մեղադրանքի կողմը",
      "հարցաքննության հաջորդականությունը որոշում է դատարանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 142,
    "question": "Կալանքի տակ գտնվող մեղադրյալին պատժի կրումից ազատելու դեպքում՝ վերջինս կալանքից ազատվում է.",
    "correctAnswer": "անհապաղ` դատական նիստի դահլիճում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավճիռը օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո",
      "որոշումը վերաքննիչ դատարան բողոքարկվելուց ու քննարկվելուց հետո",
      "դատարանի դատավճիռը կատարելու մասին կարգադրությունը դատավորի կողմից ստորագրելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 143,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը քրեական վարույթը կարճելու հիմք չէ․",
    "correctAnswer": "հանրային մեղադրողը կորցրել է քրեական հետապնդման նկատմամբ վարույթային հետաքրքրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հաստատվել է քրեական օրենսգրքով նախատեսված որևէ հանցանքի բացակայությունը",
      "վարույթը նախաձեռնվել է սույն օրենսգրքով չնախատեսված աղբյուրից ստացված տեղեկության հիման վրա",
      "մասնավոր մեղադրողը կորցրել է քրեական հետապնդման նկատմամբ վարույթային հետաքրքրությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 144,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը քրեական վարույթի ընթացքում պատշաճ ապացուցման սկզբունքի կանոն չէ․",
    "correctAnswer": "յուրաքանչյուր ոք ունի իրեն ներկայացված մեղադրանքի հիմնավորվածությունը պարզելու համար դատաքննության իրավունք",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրանքը կազմող յուրաքանչյուր փաստական հանգամանք պետք է հիմնավորվի ապացույցների այնպիսի ծավալով, որը կբացառի դրա ապացուցվածության վերաբերյալ ցանկացած հիմնավոր կասկած: Դատավճիռ կայացնելիս պետք է հաշվի առնվի անհրաժեշտ և հնարավոր ապացույցների բացակայությունը",
      "վարույթն իրականացնող մարմինը պարտավոր է հանգամանորեն ստուգել ի պաշտպանություն մեղադրյալի բերված և պատշաճ ձևակերպված փաստարկները",
      "խոստովանական ցուցմունքը չի կարող անձին դատապարտելու հիմք հանդիսանալ, եթե այն չի հիմնավորվել պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում հետազոտված ապացույցների բավարար ամբողջությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 145,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը վերաքննիչ դատարանում հատուկ վերանայման ենթակա դատական ակտ չէ․",
    "correctAnswer": "գործը բացառիկ վերանայման ուղարկելու մասին առաջին ատյանի դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ չմտած որոշումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ապացուցողական գործողություն կատարելու միջնորդությունը բավարարելու կամ մերժելու մասին առաջին ատյանի դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ չմտած որոշումը",
      "մինչդատական վարույթի շրջանակներում կալանքը վերացնելու կամ կալանքի փոխարեն այլընտրանքային խափանման միջոց կիրառելու միջնորդությունը բավարարելու կամ մերժելու մասին առաջին ատյանի դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ չմտած որոշումը",
      "գույքի արգելադրումը վերացնելու միջնորդությունը բավարարելու կամ մերժելու մասին առաջին ատյանի դատարանի՝ օրինական ուժի մեջ չմտած որոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 146,
    "question": "Նշված քննչական գործողություններից ո՞րն առհասարակ կարող է չկատարվել անմիջականորեն քննիչի կողմից.",
    "correctAnswer": "քննումը",
    "incorrectAnswers": ["զննումը", "առգրավումը", "փորձարարությունը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 147,
    "question": "Փորձագետն իրավունք չունի ստորագրել համալիր փորձաքննության եզրակացության այն մասը, որը.",
    "correctAnswer": "չի պատկանում իր գիտական իրավասությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "չի պատկանում իր ուսումնասիրությունների շրջանակին",
      "չի պատկանում իր հետաքրքրությունների շրջանակին",
      "նշված բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 148,
    "question": "Նախկինում իրավաբանական օգնություն ստացած անձի և ներկայումս տվյալ վարույթի հետ կապված իրավաբանական օգնություն ստացող պաշտպանյալի շահերի միջև հակասության դեպքում պաշտպանը կարող է հեռացվել քրեական վարույթից.",
    "correctAnswer": "քննիչի որոշմամբ՝ հսկող դատախազի հաստատումով",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչի որոշմամբ` առանց որևէ անձի համաձայնության",
      "միայն հսկող դատախազի որոշմամբ",
      "նշված իրավիճակը հիմք չէ պաշտպանին վարույթից հեռացնելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 149,
    "question": "Դատարանը, անչափահասի նկատմամբ դատավճիռ կայացնելիս, իրավասու է.",
    "correctAnswer": "անչափահասի նկատմամբ քրեական հետապնդումը դադարեցնել և նրա նկատմամբ կիրառել դաստիարակչական բնույթի հարկադրանքի միջոցներ",
    "incorrectAnswers": [
      "անչափահասի նկատմամբ քրեական հետապնդում չիրականացնել և նրա նկատմամբ կիրառել վարչական հսկողություն",
      "անչափահասին ազատել պատժից և նրա նկատմամբ կիրառել վարչական հսկողություն",
      "հետաձգել դատավճռի կատարումը` մինչև նրա չափահաս դառնալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 150,
    "question": "Օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտը կատարման է հանձնվում.",
    "correctAnswer": "որոշումը կայացրած դատարանի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "հսկող դատախազի կողմից",
      "ՀՀ վճռաբեկ դատարանի կողմից",
      "վարույթի հանրային մասնակցի կողմից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 151,
    "question": "Նշվածները ո՞րը դատարանն իրավասու չէ լուծելու անհստակության ուղղման որոշմամբ.",
    "correctAnswer": "պատիժը պայմանականորեն չկիրառել, եթե դատարանի դատավճռում այն սահմանված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշել հաշվարկվող պատժի չափը, եթե դատարանի դատավճռում այն սահմանված չէ",
      "լուծել խափանման միջոցի կիրառման հարցը, եթե այն ոչ հստակ է լուծվել",
      "վարութային ծախսերը բաշխելու հարցը, եթե այն ոչ հստակ է լուծվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 152,
    "question": "Ո՞ր դատողությունն է ճիշտ․",
    "correctAnswer": "արդարացման դատավճիռը, արդարացման հիմքով քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը չի կարող բեկանվել քրեադատավարական օրենքի էական խախտման հիմքով, եթե արդարացվածի անմեղությունը կասկած չի հարուցում",
    "incorrectAnswers": [
      "արդարացման դատավճիռը, արդարացման հիմքով քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը չի կարող բեկանվել քրեական օրենքի խախտման հիմքով, եթե արդարացվածի անմեղությունը կասկած չի հարուցում",
      "արդարացման դատավճիռը, արդարացման հիմքով քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը չի կարող բեկանվել միջազգային պայմանագրի ոչ ճիշտ կիրառման հիմքով, եթե արդարացվածի անմեղությունը կասկած չի հարուցում",
      "նշված բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 153,
    "question": "Նշվածներից ո՞ր խափանման միջոցի դեպքում է ծանուցվում իրավասու մարմինը մեղադրյալի` Հայաստանի Հանրապետությունից բացակայելու իրավունքը սահմանափակելու անհրաժեշտության մասին.",
    "correctAnswer": "նշված բոլոր պատասխանները սխալ են",
    "incorrectAnswers": [
      "երաշխավորության դեպքում",
      "տնային կալանքի դեպքում",
      "զինվորական հսկողությանը հանձնելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 154,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում ենթադրյալ հանցանք կատարելու փաստի հայտնաբերման յուրաքանչյուր դեպքում, քննիչը.",
    "correctAnswer": "նոր քրեական վարույթ է նախաձեռնում և ձեռնարկում է բոլոր անհրաժեշտ միջոցառումները քրեորեն հետապնդելի արարքը կանխելու կամ խափանելու, այն կատարած անձին հայտնաբերելու, ինչպեu նաև հանցագործության հետքերը կամ վարույթի համար նշանակություն ունեցող առարկաները կամ փաuտաթղթերը պահելու և պահպանելու ուղղությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "նույն քրեական վարույթի շրջանակներում իրականացնում է նախաքննություն` ուսումնասիրելով ենթադրյալ հանցանքի հանգամանքները",
      "միջնորդագիր է ներկայացնում ՀՀ Հակակոռուպցիոն կոմիտե` վարույթ նախաձեռնելու համար",
      "առաջարկ է ներկայացնում հսկող դատախազին՝ ուսումնասիրություն սկսելու համար անհրաժեշտ քայլեր ձեռնարկելու ուղղությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 155,
    "question": "Տուժող ճանաչելու մասին անձի պահանջը մերժելու վերաբերյալ քրեական վարույթն իրականացնող մարմնի որոշումը.",
    "correctAnswer": "կարող է բողոքարկվել դատարան միայն իրավասու դատախազին բողոքարկելու և նրա կողմից բողոքը չբավարարելու դեպքում` բացառությամբ, երբ վիճարկվում է ձերբակալումը կամ ՀՀ գլխավոր դատախազի վարութային ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթակա չէ բողոքարկման, բացառությամբ, երբ վիճարկվում է ՀՀ գլխավոր դատախազի վարութային ակտը",
      "կարող է բողոքարկվել միայն դատարան",
      "կարող է բողոքարկվել միայն իրավասու դատախազին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 156,
    "question": "Դատարանն առանձին սենյակում է կայացնում․",
    "correctAnswer": "վերդիկտը և եզրափակիչ դատական ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "փորձաքննություն նշանակելու մասին որոշումը, վերդիկտը և եզրափակիչ դատական ակտը",
      "վարութային բոլոր ակտերը և եզրափակիչ դատական ակտը",
      "միայն կողմերի միջնորդությունների վերաբերյալ կայացված որոշումները և եզրափակիչ դատական ակտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 157,
    "question": "Հիմնական դատալսումներին պաշտպանության կողմի բացման խոսքը նախատեսված է․",
    "correctAnswer": "մեղադրանքի վերաբերյալ դիրքորոշում ներկայացնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "միջնորդություններ ներկայացնելու համար",
      "դատավորին և հանրային մեղադրողին բացարկ հայտնելու համար, եթե այդպիսի հիմքեր առկա են",
      "քրեական վարույթով դատաքննության ընթացքում «Բացման խոսք»-ի փուլ օրենքով նախատեսված չէ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 158,
    "question": "Դատաքննության ընթացքում ինչո՞վ է տարբերակվում ապացույցների թույլատրելիության հարցի քննարկումն ապացույցների անթույլատրելիության հարցի քննարկումից․",
    "correctAnswer": "ապացույցների թույլատրելիության հարցի քննարկումն իրականացվում է նախնական դատալսումների ընթացքում՝ կողմերի համապատասխան միջնորդության առկայության դեպքում՝ առանց դրանց բովանդակային հետազոտման, իսկ ապացույցների անթույլատրելիության հարցի քննարկումն իրականացվում է հիմնական դատալսումներին ավարտին, երբ բոլոր ապացույցները հետազոտելուց հետո դատարանը կողմերին հարցնում է, թե արդյո՞ք նրանք միջնորդում են անթույլատրելի ճանաչել որևէ հետազոտված ապացույց",
    "incorrectAnswers": [
      "դատաքննության փուլում նշված հարցերի տարբերակված քննարկում օրենքով նախատեսված չէ",
      "ինչպես ապացույցների թույլատրելիության, այնպես էլ ապացույցների անթույլատրելիության հարցերի քննարկումն իրականացվում է հիմնական դատալսումներին ավարտին, երբ բոլոր ապացույցները հետազոտելուց հետո դատարանը կողմերին հարցնում է, թե արդյո՞ք նրանք միջնորդում են անթույլատրելի ճանաչել որևէ հետազոտված ապացույց",
      "ապացույցների թույլատրելիության միջնորդությունը հարուցում է մեղադրանքի կողմը, իսկ ապացույցների անթույլատրելիության վերաբերյալ միջնորդության հարուցման իրավունքն օրենքով վերապահված է պաշտպանության կողմին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 159,
    "question": "Միևնույն վարույթի շրջանակներում նույն պաշտպանը կարող է ներկայացնել․",
    "correctAnswer": "միայն մեկ մեղադրյալի, բացառությամբ, երբ նման արգելքը ողջամտորեն կարող է վտանգել արդարադատության շահը, և միաժամանակ երկու կամ ավելի մեղադրյալներ կամավոր, գիտակցաբար և գրավոր հրաժարվել են առանձին պաշտպաններով ներկայացվելու հնարավորությունից",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու և ավելի մեղադրյալների՝ առանց որևէ սահմանափակման",
      "միայն երկու մեղադրյալի, բացառությամբ, երբ նման արգելքը ողջամտորեն կարող է վտանգել արդարադատության շահը, և միաժամանակ երեք կամ ավելի մեղադրյալներ կամավոր, գիտակցաբար և գրավոր հրաժարվել են առանձին պաշտպաններով ներկայացվելու հնարավորությունից",
      "երկու և ավելի մեղադրյալների՝ առանց որևէ սահմանափակման, բացառությամբ, երբ նրանց շահերի միջև առկա են հակասություններ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 160,
    "question": "Մինչդատական վարույթում անչափահասի նկատմամբ իրականացվող քրեական հետապնդման ժամկետները․",
    "correctAnswer": "չեն կարող երկարացվել",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառիկ դեպքերում, երբ դա է պահանջում արդարադատության շահը, վերադաս դատախազը հսկող դատախազի միջնորդությամբ իրավասու է երկարացնել ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքի վերաբերյալ մեղադրանքով հանրային քրեական հետապնդման ժամկետները",
      "կարող են երկարացվել հսկող դատախազի որոշմամբ միայն մեկ անգամ․ ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքի վերաբերյալ մեղադրանքով ժամկետները՝ առավելագույնը մեկ ամսով, իսկ ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանքի վերաբերյալ մեղադրանքով քրեական հետապնդման ժամկետները՝ առավելագույնը երկու ամսով",
      "կարող են երկարացվել վերադաս դատախազի որոշմամբ․ ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքի վերաբերյալ մեղադրանքով ժամկետները՝ առավելագույնը մեկ ամսով, իսկ ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանքի վերաբերյալ մեղադրանքով քրեական հետապնդման ժամկետները՝ առավելագույնը երկու ամսով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 161,
    "question": "Դատավճիռը կատարման հանձնելու դեպքում․",
    "correctAnswer": "դատավորը պարտավոր է կալանքի տակ գտնվող և ազատազրկման դատապարտվածի մերձավոր ազգականներից որևէ մեկին հայտնել դատավճիռը կատարման հանձնելու մաuին",
    "incorrectAnswers": [
      "կալանքի տակ գտնվող և ազատազրկման դատապարտվածի մերձավոր ազգականներից որևէ մեկին դատավճիռը կատարման հանձնելու մասին իրազեկումը դատավորի հայեցողական լիազորությունն է",
      "անկախ այն հանգամանքից՝ անձը կալանքի տակ է գտնվում է, դատապարտվել է ազատազրկման, թե նրա նկատմամբ նշանակվել է ազատազրկման հետ չկապված պատիժ, դատավորը պարտավոր է նշված անձանց մերձավոր ազգականներից որևէ մեկին հայտնել դատավճիռը կատարման հանձնելու մաuին",
      "դատավորը պարտավոր է կալանքի տակ գտնվող և ազատազրկման դատապարտվածի մերձավոր ազգականներից որևէ մեկին հայտնել դատավճիռը կատարման հանձնելու մաuին միայն այն դեպքում, եթե կալանքի տակ գտնվող և ազատազրկման դատապարտված անձն oտարերկրյա պետության քաղաքացի է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 162,
    "question": "Դատարանի համար պարտադի՞ր է պաշտպանության կողմի միջնորդությունը՝ իր ներկայացած և գործին կցված ապացույցները չհետազոտելու մասին.",
    "correctAnswer": "այդ միջնորդությունը դատարանի համար պարտադիր չէ, և այն կարող է մերժվել, եթե դատարանը գտնում է, որ դա կարող է կասկածի տակ դնել արդարացիությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "այդ միջնորդությունը պարտադիր է դատարանի համար, և այն պետք է բավարարվի",
      "դատարանի կողմից այդ միջնորդությունը չի կարող բավարարվել, եթե դրա դեմ առարկում է մեղադրողը",
      "բոլոր դեպքերում դատարանը պարտավոր է քրեական գործում առկա բոլոր ապացույցները հետազոտել դատաքննության ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 163,
    "question": "Եզրափակիչ ելույթները բաղկացած են հետևյալ հաջորդականությամբ արտասանած ճառերից.",
    "correctAnswer": "հանրային մեղադրողի, մեղադրանքի կողմի մյուս ներկայացուցիչների, պաշտպանության կողմի ներկայացուցիչների",
    "incorrectAnswers": [
      "հանրային մեղադրողի, պաշտպանի, մեղադրյալի",
      "հանրային մեղադրողի, տուժողի կամ նրա ներկայացուցչի, քաղաքացիական հայցվորի, պատասխանողի, ամբաստանյալի, պաշտպանի",
      "պաշտպանի, գույքային պատասխանողի կամ նրա ներկայացուցչի, հանրային մեղադրողի, մեղադրանքի կողմի մյուս ներկայացուցիչների"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 164,
    "question": "Մեղադրյալի օրինական ներկայացուցիչը․",
    "correctAnswer": "կարող է հարցաքննվել որպես վկա",
    "incorrectAnswers": [
      "չի կարող հարցաքննել որպես վկա",
      "կարող է հարցաքննվել որպես վկա միայն մեղադրյալի համաձայնության դեպքում",
      "կարող է հարցաքննվել որպես վկա միայն այն դեպքում, եթե նման միջնորդություն է ներկայացրել պաշտպանության կողմը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 165,
    "question": "Մեղադրյալի եզրափակիչ հայտարարության ժամանակ թույլատրվու՞մ է նրան հարցեր տալ.",
    "correctAnswer": "չի թույլատրվում",
    "incorrectAnswers": [
      "թույլատրվում է, եթե հարցերը նրան ուղղում է պաշտպանը",
      "թույլատրվում է, եթե հարցերը նրան ուղղում է դատարանը",
      "թույլատրվում է, եթե հարցերին պատասխանելու համաձայնություն է տալիս մեղադրյալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 166,
    "question": "Համաձայնեցման վարույթով դատավճիռ կայացնելիս․",
    "correctAnswer": "մեղադրական դատավճիռը պարունակում է համաձայնության մասին արձանագրության տեքստի բառացի շարադրանքը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավճիռը պարունակում է դատարանի ինքնուրույն պատճառաբանությունը և եզրահանգումը՝ հիմք ընդունելով համաձայնության մասին արձանագրության տեքստի բովանդակությունը",
      "արդարացման դատավճիռը պարունակում է համաձայնության մասին արձանագրության տեքստի բառացի շարադրանքը",
      "համաձայնեցման վարույթով դատարանը կայացնում է որոշում՝ համաձայնության արձանագրության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 167,
    "question": "Դատավճիռ կայացնելիս դատարանի լուծմանը ենթակա հարց չէ.",
    "correctAnswer": "քրեական պատիժներ իրականացնող հաստատության տեսակը` համապատասխան ռեժիմով, որտեղ մեղադրյալը պետք է կրի ազատազրկման ձևով նշանակված պատիժը",
    "incorrectAnswers": [
      "ո՞ւմ վրա և ի՞նչ չափով պետք է դրվեն վարութային ծախսերը",
      "ինչպե/ս պետք է պահպանվեն և տնօրինվեն ապացույցները",
      "դատապարտված մեղադրյալի նկատմամբ արդյո՞ք անհրաժեշտ է կիրառել բուժում ալկոհոլիզմից կամ թմրամոլությունից."
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 168,
    "question": "Արդարացված մեղադրյալի ռեաբիլիտացիայի հարցը քննարկվում է․",
    "correctAnswer": "լրացուցիչ դատալսումների ընթացքում՝ միայն արդարացման վերդիկտի դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "հիմնական կամ լրացուցիչ դատալսումների ընթացքում միայն արդարացման վերդիկտի դեպքում",
      "քրեական վարույթից հետո քաղաքացիական դատավարությամբ սահմանված կարգով դատարան դիմելու եղանակով",
      "դատավճիռը օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 169,
    "question": "Համապատասխան հիմքերի առկայության դեպքում դատարանը պարտավոր է․",
    "correctAnswer": "դատավճռի հետ միաժամանակ կայացնել լրացուցիչ որոշում, որով պետական մարմնի համապատասխան պաշտոնատար անձանց ուշադրությունն է հրավիրում դատաքննության ժամանակ ի հայտ եկած այն էական խախտումների վրա, որոնք թույլ են տրվել մինչդատական վարույթի ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացնել լրացուցիչ որոշում մեղադրյալի նկատմամբ ազատազրկման ձևով նշանակված պատիժը համապատասխան ռեժիմով քրեակատարողական հիմնարկում կրելու մասին",
      "եզրափակիչ դատական ակտից հետո դատարանն իրավասու չէ լրացուցիչ որոշում կայացնելու",
      "դատավճիռը հրապարակելուց հետո, հրավիրել լրացուցիչ դատալսումներ և կայացնել լրացուցիչ որոշում, որով պետական մարմնի համապատասխան պաշտոնատար անձանց ուշադրությունն է հրավիրում դատաքննության ժամանակ ի հայտ եկած այն էական խախտումների վրա, որոնք թույլ են տրվել մինչդատական վարույթի ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 170,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ւմ բացակայությունն է խոչընդոտում լրացուցիչ դատալսումներ անցկացնելու համար, եթե դատարանն այլ բան չի որոշում․",
    "correctAnswer": "անազատության մեջ պահվող մեղադրյալի",
    "incorrectAnswers": ["հանրային մեղադրողի", "տուժողի", "պաշտպանի"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 171,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր հիմքով կարող է բողոքարկվել համագործակցության վարույթով դատավճիռը․",
    "correctAnswer": "բողոքարկվող դատական ակտը կայացնելուց հետո հայտնաբերվել կամ առաջացել է այնպիսի փաստական կամ իրավական հանգամանք, որի հաշվառմամբ բողոքարկվող դատական ակտը դարձել է ոչ իրավաչափ",
    "incorrectAnswers": [
      "փաստական հանգամանքների մասին առաջին ատյանի դատարանի դատական ակտում շարադրված՝ դատարանի հետևությունները չեն համապատասխանում առաջին ատյանի դատարանում կամ վերաքննիչ դատարանում հետազոտված ապացույցներին",
      "արարքում որևէ հանցակազմ չի պարունակվում կամ առկա է այդ արարքի հանցավորությունը բացառող որևէ հանգամանք արդարացման կամ քրեական հետապնդման դադարեցման փոխարեն մեղադրյալը դատապարտվել է",
      "մեղադրյալի արարքի իրավական գնահատականը ճիշտ չէ մեղմ լինելու պատճառով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 172,
    "question": "Թվարկվածներից ում նկատմամբ չի կարող կիրառվել «նամակագրություն վերահսկում» գաղտնի քննչական գործողությունը.",
    "correctAnswer": "երբ անձը հաղորդակցվում է իր փաստաբանի հետ",
    "incorrectAnswers": [
      "այն ֆիզիկական անձի նկատմամբ, ում վերաբերյալ առկա են ենթադրյալ հանցանք կատարելու մասին վկայող փաստեր",
      "մեղադրյալի նկատմամբ",
      "այն ֆիզիկական անձի նկատմամբ, ում վերաբերյալ առկա է հիմնավոր ենթադրություն այն մասին, որ նա պարբերաբար անմիջականորեն հաղորդակցվել է կամ ողջամտորեն կարող է հաղորդակցվել մեղադրյալի հետ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 173,
    "question": "Ինչպիսի՞ որոշում չի կարող կայացնել ՀՀ վերաքննիչ քրեական դատարանը.",
    "correctAnswer": "ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն բավարարել վերաքննիչ բողոքը` համապատասխանաբար ամբողջությամբ կամ մասնակիորեն բեկանելով մեղադրական դատավճիռը, և գործն ուղարկել դատախազին",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտը թողնելով անփոփոխ",
      "ամբողջությամբ կամ որոշակի մասով բեկանել դատական ակտը, բեկանված մասով կայացնել նոր դատական ակտ, կամ վարույթը փոխանցել առաջին ատյանի համապատասխան դատարան` նոր քննության՝ սահմանելով նոր քննության ծավալը",
      "փոփոխել ստորադաս դատարանի դատական ակտը, եթե փաստական հանգամանքները հնարավորություն են տալիս կայացնելու նման ակտ, և եթե դա բխում է արդարադատության արդյունավետության շահերից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 174,
    "question": "Ստորև թվարկվածներից ո՞ր դեպքում պաշտպանի մասնակցությունը պարտադիր չէ.",
    "correctAnswer": "եթե մեղադրյալը կատարել է առանձնապես ծանր հանցագործություն",
    "incorrectAnswers": [
      "անձի նկատմամբ իրականացվում է բժշկական բնույթի հարկադրական միջոցներ կիրառելու վարույթ",
      "եթե մեղադրյալը ոչ բավարար չափով է տիրապետում հայերենին",
      "եթե մեղադրյալն անչափահաս է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 175,
    "question": "Ոչ մեծ և միջին ծանրության հանցանքի վերաբերյալ վարույթով դատական նիստը կարող է անցկացվել մեղադրյալի բացակայությամբ, եթե վերջինս․",
    "correctAnswer": "նախնական դատալսումների ընթացքում նման միջնորդություն է ներկայացրել",
    "incorrectAnswers": [
      "չունի պաշտպան",
      "պահվում է անազատության մեջ",
      "բացակայում է հանրային մեղադրողի պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 176,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր պատասխանն է ճիշտ․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալին դատական նիստի դահլիճից առաջին և երկրորդ անգամ հեռացնելու դեպքում դատալսումները հետաձգվում են",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալին դատական նիստի դահլիճից առաջին հեռացնելու դեպքում դատալսումները հետաձգվում են, իսկ երկրորդ անգամ հեռացնելուց հետո, դատական նիստը շարունակվում է",
      "մեղադրյալին դատական նիստից հեռացնելու դեպքում, դատական նիստը շարունակվում է",
      "մեղադրյալին դատական նիստի դահլիճից հեռացնելու դեպքում, դատալսումները կարող են շարունակվել պաշտպանի միջնորդությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 177,
    "question": "Վճռաբեկ բողոքը հետ վերցնելու դեպքում․",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ դատարանը բողոքը հետ վերցնելու միջնորդությունը կարող է չբավարարվել, եթե բողոքի քննությունը հիմնարար նշանակություն ունի օրենքի միատեսակ կիրառության ապահովման համար",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ դատարանը բողոքը հետ վերցնելու միջնորդությունը բավարարում է և այն վերադարձնում է բողոքաբերին",
      "բողոքը ներկակայացնելուց հետո այն չի վերադարձվում՝ ելնելով արդարադատության արդյունավետության շահերից",
      "վերադարձվում է միայն տուժողի վճռաբեկ բողոքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 178,
    "question": "Վերաքննիչ դատարանն իրավասու է բեկանել արդարացման դատավճիռը, ինչպես նաև մեղադրյալի վիճակի վատթարացման առումով` բեկանել կամ փոփոխել մեղադրական դատավճիռը միայն այն դեպքում․",
    "correctAnswer": "երբ այդ հիմքով և պահանջով բողոք է բերել դատախազը, տուժողը կամ նրա ներկայացուցիչը",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ այդ հիմքով և պահանջով բողոք է բերել միայն դատախազը",
      "երբ այդ հիմքով և պահանջով բողոք են բերել կողմերը",
      "վերաքննիչ դատարանը չի կարող բեկանել կամ փոփոխել արդարացման դատավճիռը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 179,
    "question": "ՀՀ գլխավոր դատախազի` հանձնման թույլտվության մասին որոշումը կարող է բողոքարկվել.",
    "correctAnswer": "ՀՀ վերաքննիչ քրեական դատարան",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջին ատյանի ընդհանուր իրավասության դատարան",
      "միանգամից ՀՀ վճռաբեկ դատարան",
      "նշված որոշումը բողոքարկվել չի կարող"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 180,
    "question": "Դատական ակտը բեկանելիս վերաքննիչ դատարանն իրավասու է վարույթը փոխանցել առաջին ատյանի դատարան միայն այն դեպքում․",
    "correctAnswer": "երբ իրեն վերապահված լիազորությունները և հնարավորությունները բավարար չեն իր կողմից կայացվելիք նոր դատական ակտի իրավաչափությունն ապահովելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "իրավասու է փոխանցել ցանկացած դեպքում",
      "առանց փոխանցելու, բեկանում և կայացնում է նոր դատական ակտ",
      "երբ ի հայտ է եկել նոր հանգամանք և չի կարող ապահովել նոր դատական ակտի իրավաչափությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 181,
    "question": "Նշվածներից ո՞րը հոգեկան հիվանդություն կամ հոգեկան խանգարում ունեցող անձանց նկատմամբ կիրառվող անվտանգության միջոց չէ.",
    "correctAnswer": "հոգեկան հիվանդություն ունեցող անձին այլ անձանցից մեկուսացնելը և առանձին խցում պահելը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընտանեկան հսկողություն՝ հոգեկան հիվանդություն կամ հոգեկան խանգարում ունեցող անձին նրա ազգականին հանձնելու միջոցով",
      "հսկողության համար հիվանդին հանձնելը հոգաբարձուներին, խնամակալներին` իրազեկելով առողջապահության մարմիններին",
      "բժշկական հսկողությունը՝ հանրության համար վտանգ ներկայացնող անձին հոգեբուժական հաստատությունում պահելն է` հիվանդանոցային խնամք կամ բուժում ապահովելու նպատակով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 182,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը վճռաբեկության փուլ չէ.",
    "correctAnswer": "վճռաբեկ բողոքով համաձայնեցման վարույթ",
    "incorrectAnswers": [
      "վճռաբեկ բողոքով նախնական վարույթ",
      "վճռաբեկ բողոքով դատաքննություն",
      "հատուկ վերանայման բողոքով նախնական վարույթ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 183,
    "question": "Բացառիկ վերանայման վարույթ չէ․",
    "correctAnswer": "հատուկ վերանայման վարույթը",
    "incorrectAnswers": [
      "նոր հանգամանքներով վարույթը",
      "հիմնարար խախտման հիմքով վարույթը",
      "նոր ի հայտ եկած հանգամանքներով վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 184,
    "question": "Եթե դատաքննության ընթացքում պարզվում է որ մեղադրյալներից որևէ մեկի նկատմամբ առկա է բժշկական բնույթի հարկադրանքի վարույթ կիրառելու հիմք, ապա․",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթը բժշկական հարկադրանքի վարույթի փոխակերպելու մասին որոշումը կայացնելուց առաջ այդ անձին վերաբերող մասով վարույթն անջատվում է",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական վարույթը բժշկական հարկադրանքի վարույթի փոխակերպելու մասին որոշումը կայացնելուց հետո այդ անձին վերաբերող մասով վարույթն անջատվում է",
      "քրեական վարույթը բժշկական հարկադրանքի վարույթի փոխակերպելու մասին որոշումը կայացնելուց հետո այդ անձին վերաբերող մասով վարույթն կասեցվում է",
      "վարույթն անջատվում է, եթե դրա դեմ չեն առարկում մյուս մեղադրյալները և նրանց պաշտպանները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 185,
    "question": "Անմեղսունակության վերդիկտին հաջորդող լրացուցիչ դատալսումների ընթացքում դատարանը քննարկման առարկա չի կարող դարձնել․",
    "correctAnswer": "բժշկական հարկադրանքի եզրակացություն կայացնելու հարցը",
    "incorrectAnswers": [
      "բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոց կիրառելու վերաբերյալ հարցը",
      "ապացույցների պահպանման և տնօրինման հարցը",
      "անվտանգության միջոցի կիրառման հետ կապված հարցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 186,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը հիմնարար խախտման հիմքով դատական ակտի բացառիկ վերանայման հիմք չէ.",
    "correctAnswer": "oրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտով հաստատված է վկայի, տուժողի, մեղադրյալի, փորձագետի ցուցմունքների սուտ լինելը կամ թարգմանչի կատարած թարգմանության սխալ կամ փորձագետի եզրակացության կամ կարծիքի կեղծ լինելը, ինչպես նաև իրեղեն ապացույցների, ապացուցողական և վարութային այլ գործողությունների արձանագրությունների և արտավարութային փաստաթղթերի կեղծված լինելը, որոնք հանգեցրել են ոչ իրավաչափ դատական ակտ կայացնելուն",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը դատապարտվել է այնպիսի արարքի համար, որը ստացել է ակնհայտ սխալ իրավական գնահատական",
      "օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտը կայացրած դատարանը վարույթն իրականացրել է ոչ օրինական կազմով",
      "օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտը կայացրած դատարանում վարույթն անիրավաչափորեն իրականացվել է պաշտպանի կամ թարգմանչի բացակայությամբ, և այդ հանգամանքն ազդել է վարույթի ելքի վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 187,
    "question": "Կարող են արդյո՞ք խափանման միջոցները կիրառվել համակցված.",
    "correctAnswer": "համակցված կարող են կիրառվել այլընտրանքային խափանման միջոցները, եթե հնարավոր է ապահովել դրանց պայմանների միաժամանակյա պահպանումը",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, դա օրենքով չի թույլատրվում",
      "համակցված կարող են կիրառվել միայն գրավը և բացակայելու արգելքը",
      "համակցված կարող են կիրառվել միայն վարչական հսկողությունը և գրավը, եթե հնարավոր է ապահովել դրանց պայմանների միաժամանակյա պահպանումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 188,
    "question": "Անձնական խուզարկությունը, առանց առանձին որոշում կայացնելու, չի կարող կատարվել.",
    "correctAnswer": "մեղադրյալին հարցաքննելիս` նրա մոտ իրեղեն ապացույց հանդիսացող առարկա գտնվելու կասկածներ առաջանալու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "հանցագործության մեջ կասկածվողին բռնելիս և հետաքննության մարմին կամ վարույթն իրականացնող մարմին մարմին բերելիս",
      "մեղադրյալի նկատմամբ՝ նրան ազատությունից փաստացի զրկելու պահին",
      "բնակարանում կամ այլ վայրում խուզարկությանը մասնակցող անձի նկատմամբ, եթե այդ ընթացքում ի հայտ են գալիս հիմքեր ողջամտորեն ենթադրելու, որ այդ անձն իր մոտ կարող է ունենալ այն առարկաները, նյութերը կամ փաստաթղթերը, որոնք ողջամտորեն վկայում են ենթադրյալ հանցանքի կատարման մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 189,
    "question": "ՀՀ քրեական դատավարության օրենսգրքով նախատեսված դեպքերում ոչ ժամանակին հարուցված միջնորդությունը.",
    "correctAnswer": "թողնվում է առանց քննության",
    "incorrectAnswers": [
      "վերադարձվում է այն հարուցած անձին",
      "մերժվում է",
      "քննության է առնվում և լուծվում ստանալու պահից 10 օրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 190,
    "question": "Նշվածներից ո՞ր ձևակերպումն է ճիշտ․",
    "correctAnswer": "մեկից ավելի վայրերում ենթադրյալ հանցանքների կատարման դեպքում, եթե դրանց վերաբերյալ վարույթները միացվել են մեկ վարույթում, իրավասու դատախազի որոշմամբ նախաքննությունն իրականացվում է այն վայրում, որտեղ կատարվել է ենթադրյալ հանցանքների մեծ մասը կամ դրանցից առավել ծանրը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեկից ավելի վայրերում ենթադրյալ հանցանքների կատարման դեպքում, եթե դրանց վերաբերյալ վարույթները միացվել են մեկ վարույթում, իրավասու դատախազի որոշմամբ նախաքննությունն իրականացվում է այն վայրում, որտեղ կատարվել է վերջին կատարված ենթադրյալ հանցանքը",
      "մեկից ավելի վայրերում ենթադրյալ հանցանքների կատարման դեպքում, եթե դրանց վերաբերյալ վարույթները միացվել են մեկ վարույթում, իրավասու դատախազի որոշմամբ նախաքննությունն իրականացվում է այն վայրում, կատարվել է առաջին ենթադրյալ հանցանքը",
      "մեկից ավելի վայրերում ենթադրյալ հանցանքների կատարման դեպքում, եթե դրանց վերաբերյալ վարույթները միացվել են մեկ վարույթում, իրավասու դատախազի որոշմամբ նախաքննությունն իրականացվում է այն վայրում, որտեղ առաջինն է նախաձեռնվել քրեական վարույթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 191,
    "question": "Ստորև նշվածներից ո՞ր դեպքում անձը չի նախազգուշացվում սուտ մատնության համար նախատեսված քրեական պատասխանատվության մասին.",
    "correctAnswer": "երբ չի լրացել հաղորդում ներկայացնողի 16 տարին",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ անձը հաղորդում է ներկայացնում ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցագործության կատարման մասին",
      "երբ անձը հաղորդում է ներկայացնում ոչ մեծ ծանրության հանցագործության կատարման մասին",
      "երբ հաղորդում ներկայացնողը պաշտոնատար անձ է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 192,
    "question": "Պաշտպանության ստանձնումը հաստատելու համար պաշտպանը քրեական վարույթն իրականացնող մարմնին ի՞նչ փաստաթուղթ չպետք է ներկայացնի.",
    "correctAnswer": "օրդեր",
    "incorrectAnswers": [
      "իր լիազորությունները հաստատող և սույն օրենսգրքով պաշտպան հրավիրելու իրավունք ունեցող անձի ստորագրությամբ վավերացված փաստաթուղթը կամ պաշտպան նշանակելու մասին իրավասու մարմնի որոշումը",
      "անձը հաստատող փաստաթուղթ",
      "փաստաբան լինելու հանգամանքը հավաստող փաստաթուղթը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 193,
    "question": "Հանցանք կատարած լինելու անմիջականորեն ծագած հիմնավոր կասկածի առկայության դեպքում ձերբակալվածին ե՞րբ պետք է հանձնվի նրան ձերբակալելու կամ ազատ արձակելու վերաբերյալ որոշում․",
    "correctAnswer": "ազատությունից փաստացի զրկելու պահից ոչ ուշ, քան վեց ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "ազատությունից փաստացի զրկելու պահից ոչ ուշ, քան երեք ժամվա ընթացքում",
      "անձին վարույթ իրականացնող մարմնին ներկայացնելու պահից ոչ ուշ, քան երեք ժամվա ընթացքում",
      "ազատությունից փաստացի զրկելու պահից ոչ ուշ, քան հինգ ժամվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 194,
    "question": "Տուժողի հարցաքննությունը կատարվում է.",
    "correctAnswer": "վկայի հարցաքննության համար սահմանված կարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "կասկածյալի հարցաքննության համար սահմանված կարգով",
      "մեղադրյալի հարցաքննության համար սահմանված կարգով",
      "քրեական դատավարություն օրենսգրքով սահմանված հատուկ կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 195,
    "question": "Անչափահասին վերագրվող հանցանքի վերաբերյալ վարույթի կարգը կիրառվում է այն անձանց վերաբերյալ գործերով.",
    "correctAnswer": "ում 18 տարին չի լրացել ձերբակալման կամ մեղադրանք ներկայացնելու պահին",
    "incorrectAnswers": [
      "ում 21 տարին չի լրացել քրեական վարույթ նախաձեռնելու պահին",
      "ում 21 տարին չի լրացել կալանքը որպես խափանման միջոց կիրառելու պահին",
      "ում 21 տարին չի լրացել քրեական գործը դատարան ուղարկելիս"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 196,
    "question": "Դիակի, դրա մասերի ճանաչումը կատարվում է.",
    "correctAnswer": "ներկայացված մեկ օբյեկտով",
    "incorrectAnswers": [
      "ներկայացված երեք այլ օրինակների հետ",
      "դիահերձարանում առկա այլ օրինակների հետ",
      "դիակի ճանաչում չի թույլատրվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 197,
    "question": "Նշվածներից որ գույքային վնասը ենթակա չէ հատուցման քրեական վարույթի ընթացքում.",
    "correctAnswer": "բաց թողնված օգուտը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուժողի անաշխատունակության հետևանքով չստացված եկամուտը",
      "փաստաբանի վարձատրությունը",
      "անմիջականորեն պատճառված գույքային վնասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 198,
    "question": "Ի՞նչ որոշում կարող է կայացնել դատարանը մինչդատական ակտի վիճարկման վարույթի արդյունքում.",
    "correctAnswer": "անձի իրավունքների խախտումը վերացնելուն ուղղված կոնկրետ վարութային ակտեր կայացնելու (կատարելու) պարտականություն",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոքարկվող որոշումը վերացնելու և քրեական վարույթ նախաձեռնելու մասին",
      "բողոքարկվող որոշումը վերացնելու կամ այն հաստատելու մասին",
      "բողոքարկվող որոշումը հաստատելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 199,
    "question": "Դատական քննության ընթացքում մեղադրանքի փոփոխություն թույլատրվում է, եթե․",
    "correctAnswer": "հիմնական դատալսումների ընթացքում հետազոտված ապացույցներով հաստատվել են այնպիսի փաստական հանգամանքներ, որոնք հայտնի չէին մինչդատական վարույթում",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանով չի վատթարանում մեղադրյալի վիճակը, և չի խախտվում մեղադրյալի պաշտպանության իրավունքը",
      "հիմնական դատալսումների ընթացքում հետազոտված ապացույցներով չի վատթարանում ամբաստանյալի վիճակը",
      "դրա դեմ չի առարկում մեղադրյալը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 200,
    "question": "Անկախ քրեական հայց ներկայացնելու կամ դրանից հրաժարվելու հանգամանքից, դատախազն իրավասու է քրեական հետապնդում իրականացնելու հանրային կարգով.",
    "correctAnswer": "ընտանիքում բռնության գործով հատկանիշներով հանցանքներով",
    "incorrectAnswers": [
      "oդային, ջրային, երկաթուղային, մագնիսական (մագլևային), ճոպանային տրանսպորտի կամ մետրոպոլիտենի երթևեկության անվտանգության ապահովմանն ուղղված պահանջ կամ երթևեկության կամ շահագործման անվտանգությունն ապահովող կանոն խախտելու հատկանիշներով հանցանքներով",
      "ավտոմեքենա կամ մեխանիկական այլ տրանսպորտային միջոց վարող անձի կողմից ճանապարհային երթևեկության անվտանգության ապահովմանն ուղղված պահանջ կամ ճանապարհային երթևեկության կամ տրանսպորտային միջոցների շահագործման անվտանգությունն ապահովող կանոն խախտելու հատկանիշներով հանցանքներով",
      "ցանկացած քրեական հայցի դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 201,
    "question": "Քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ քրեական հետապնդումը դադարեցնելու մասին որոշումը վարույթի մասնավոր մասնակիցը կամ հանցագործության մասին հաղորդում ներկայացրած անձը կարող է բողոքարկել վերադաս դատախազին այն ստանալու պահից.",
    "correctAnswer": "15 օրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": ["3 օրվա ընթացքում", "7 օրվա ընթացքում", "1 ամսվա ընթացքում"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 202,
    "question": "Քրեական դատավարությունում ու՞մ վերաբերյալ անձն իրավունք ունի ցուցմունք չտալ.",
    "correctAnswer": "իր, կամ իր ամուսնու կամ մերձավոր ազգականների վերաբերյալ",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն իր կամ իր ամուսնու վերաբերյալ",
      "միայն իր վերաբերյալ",
      "անձը բոլոր դեպքերում պարտավոր է ցուցմունք տալ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 203,
    "question": "Նախնական դատալսումների ընթացքում հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը սահմանելիս․",
    "correctAnswer": "կողմերից յուրաքանչյուրը պարտավոր է հիմնավորել, թե իր առաջարկած` հետազոտման ենթակա յուրաքանչյուր ապացույց վերդիկտ կայացնելու համար նշանակություն ունեցող ինչ փաստական հանգամանք է հաստատում կամ հերքում",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանն առանց կողմերի հիմավորումներն ունկնդրելու սահմանում է հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը, իսկ հիմնավորումները ներկայացվում են լրացուցիչ դատալսումների ընթացքում",
      "միայն հանրային մեղադրողի պարտականությունն է հիմնավորելու, թե իր առաջարկած` հետազոտման ենթակա յուրաքանչյուր ապացույց վերդիկտ կայացնելու համար նշանակություն ունեցող ինչ փաստական հանգամանք է հաստատում կամ հերքում",
      "հետազոտման ենթակա ապացույցների ծավալը սահմանելիս անդրադարձ չի կատարվում ներկայացվող ապացույցների միջոցով գործով նշանակություն ունեցող որևէ փաստական հանգամանքի հաստատման կամ հերքման հարցին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 204,
    "question": "Հիմնական դատալսումների ընթացքում կողմն իրավո՞ւնք ունի ապացուցողական կամ արտավարութային փաստաթղթերը հետազոտման ներկայացնելու սահմանված հաջորդականությունից ավելի շուտ․",
    "correctAnswer": "այո, դրանք կարող են ներկայացվել սահմանված հաջորդականությունից ավելի շուտ` հարցաքննության ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, ապացույցները հետազոտվում են բացառապես նախնական դատալսումներում սահմանված հերթականությամբ և հաջորդականությամբ",
      "այո, դրանք կարող են ներկայացվել ցանկացած հաջորդականությամբ",
      "ապացուցողական կամ արատավարութային փաստաթղթերը հետազոտման հաջորդականությունը պահպանվում է նախնական դատալսումների ժամանակ, իսկ հիմնական դատալսումներում դրանք ներկայացվում են ցանկացած հաջորդականությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 205,
    "question": "Հիմնական դատալսումների ընթացքում, հետազոտման ենթակա ապացույցների ցանկում ընդգրկված իրեղեն ապացույցները, ապացուցողական և վարութային այլ գործողություններիարձանագրությունները կամ արտավարութային փաստաթղթերը կարելի է արդյո՞ք առանց հետազոտման ներկայացնել հարցաքննվողին և դրա վերաբերյալ տալ հարցեր․",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, դրանց կարելի է հղում անել միայն պատշաճ կարգով հետազոտելուց հետո",
      "դրանք կարող են ներկայացվել հարցաքննվողին, սակայն դրանց վերաբերյալ հարցեր տրվում են միայն պատշաճ կարգով հետազոտելուց հետո",
      "նման իրավունք վերապահված է միայն դատարանին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 206,
    "question": "Քրեական գործը դատարան հանձնելիս, եթե մեղադրյալը կալանավորված է, հսկող դատախազը մեղադրական մեղադրական եզրակացությունը քրեական գործի հետ միասին հանձնում է իրավասու դատարանին ոչ ուշ, քան մեղադրյալի կալանքի ժամկետը լրանալուց.",
    "correctAnswer": "15 օր առաջ",
    "incorrectAnswers": ["7 օր առաջ", "10 օր առաջ", "12 օր առաջ"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 207,
    "question": "Խափանման միջոցի պայմանը խախտած մեղադրյալի ձերբակալումը չի կարող տևել․",
    "correctAnswer": "24 ժամից ավելի և այդ հիմքով ձերբակալված մեղադրյալը պետք է դատարան տարվի ոչ ուշ, քան ձերբակալման պահից 12 ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "12 ժամից ավելի և այդ հիմքով ձերբակալված մեղադրյալը պետք է դատարան տարվի ոչ ուշ, քան ձերբակալման պահից 12 ժամվա ընթացքում",
      "6 ժամից ավելի և այդ հիմքով ձերբակալված մեղադրյալը պետք է դատարան տարվի ոչ ուշ, քան ձերբակալման պահից 12 ժամվա ընթացքում",
      "24 ժամից ավելի և այդ հիմքով ձերբակալված մեղադրյալը պետք է դատարան տարվի ոչ ուշ, քան ձերբակալման պահից 6 ժամվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 208,
    "question": "Ձերբակալված մեղադրյալի դեպքում դատարանում խափանման միջոց կիրառելու և կիրառված խափանման միջոցի ժամկետը երկարաձգելու վարույթի առարկա է նաև․",
    "correctAnswer": "ձերբակալման իրավաչափության հարցը",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառիկ վարույթ կիրառելու հարցը",
      "հատուկ վարույթ կիրառելու հարցը",
      "ձերբակալված մեղադրյալի ձերբակալման իրավաչափությունը քննվում է առանձին վարույթով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 209,
    "question": "Մինչդատական ակտերի դեմ բողոքները կարող են ներկայացվել դատարան միայն իրավասու դատախազին բողոքարկելու և նրա կողմից բողոքի չբավարարման դեպքում, բացառությամբ , երբ վիճարկվում է․",
    "correctAnswer": "ձերբակալումը կամ գլխավոր դատախազի վարութային ակտը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն ձերբակալումը",
      "ձերբակալումը և գրավը պետության եկամուտ դարձնելու որոշումը",
      "ձերբակալումը և քրեական վարույթը կարճելու մասին որոշումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 210,
    "question": "Մինչդատական ակտի դեմ բողոք ներկայացնելու դեպքում, դրան կցվում է բողոքի պատճենը բողոքարկվող ակտը կայացրած (կատարած)՝ վարույթի հանրային մասնակցին ուղարկած լինելը հավաստող փաստաթուղթը, բացառությամբ․",
    "correctAnswer": "ձերբակալման իրավաչափության վիճարկման դեպքի",
    "incorrectAnswers": [
      "ձերբակալման իրավաչափության և խափանման միջոց կիրառելու որոշման վիճարկման դեպքերի",
      "ձերբակալման և վարույթն իրականացնող մարմին հարկադրաբար ներկայացնելու մասին որոշման վիճարկման դեպքերի",
      "քրեական վարույթը կարճելու և վարույթն իրականացնող մարմին հարկադրաբար ներկայացնելու մասին որոշումների վիճարկման դեպքերի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 211,
    "question": "Դատարանը, ձերբակալման իրավաչափության վիճարկման վարույթ հարուցելու որոշում կայացնելուց հետո, բողոքը քննարկում է անհապաղ, եթե․",
    "correctAnswer": "առերևույթ հիմնավորվել է, որ առկա է անձի կյանքին սպառնացող վտանգ, կամ նա ենթարկվել է խոշտանգման",
    "incorrectAnswers": [
      "առկա է տվյալ անձի նկատմամբ խափանման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդություն՝ համատեղ քննարկման համար",
      "տվյալ անձի նկատմամբ խափանման միջոց կիրառելու վերաբերյալ միջնորդությունը բացակայում է",
      "առերևույթ հերքվել է անձի առնչությունը նրան վերագրվող արարքին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 212,
    "question": "Նույն ընթերական չի կարող է մասնակցել միևնույն վարույթի ընթացքում կատարվող մեկից ավելի քննչական գործողության․",
    "correctAnswer": "բացառությամբ այն դեպքի, երբ այդ քննչական գործողությունն անմիջականորեն հաջորդում է իր մասնակցությամբ կատարված մեկ այլ ապացուցողական գործողությանը",
    "incorrectAnswers": [
      "երկու ամսվա ընթացքում ոչ ավելի, քան երկու անգամ",
      "կարող է մասնակցել առանց որևէ սահմանափակման",
      "բացառությամբ այն դեպքի, երբ մեկ ամսվա ընթացքում մասնակցում է ոչ ավելի, քան երկու անգամ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 213,
    "question": "Դեպոնացված ցուցմունքը դատավճռի հիմքում դնելու համար անհրաժեշտ է հետազոտել դրա․",
    "correctAnswer": "տեսաձայնագրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն թղթային արձանագրությունը",
      "բացատրությունը",
      "միայն եզրափակիչ մասը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 214,
    "question": "Ինչպիսի լիազորություն չունի հետաքննիչը․",
    "correctAnswer": "քրեական հետապնդում հարուցելու",
    "incorrectAnswers": [
      "իրականացնելու օպերատիվ-հետախուզական միջոցառումներ",
      "կատարելու գաղտնի քննչական գործողություններ",
      "հանցանք կատարած լինելու անմիջականորեն ծագած հիմնավոր կասկածի առկայության դեպքում կատարելու ձերբակալում և դրան ուղեկցող անձնական խուզարկություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 215,
    "question": "Մեղադրյալի կամ նրա պաշտպանի միջնորդությամբ կատարվող ապացուցողական և վարութային այլ գործողություններին մեղաղրյալը մասնակցելու իրավունք ունի, եթե․",
    "correctAnswer": "դա չի վնասի այլ անձանց կամ արդարադատության շահերին",
    "incorrectAnswers": [
      "դրա դեմ չի առարկում քրեական վարույթի հանրային մասնակիցը",
      "պաշտպանության կողմը բավարար և անհրաժեշտ հիմնավորումներ է ներկայացրել",
      "մեղադրյալի՝ ապացուցողական և վարութային այլ գործողություններին մեղաղրյալը մասնակցելու իրավունքը չի կարող որևէ սահմանափակման ենթարկվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 216,
    "question": "Գրավի առարկա իրեղեն ապացույցը վերադարձվում է դրա օրինական տիրապետողին․",
    "correctAnswer": "անհրաժեշտ ապացուցողական գործողությունները կատարելուց հետո, եթե դա չի վնասում պատշաճ ապացուցմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հիմնական դատալսումների ավարտից հետո",
      "մինչև քրեական վարույթի ավարտը իրեղեն ապացույցը վերադարձման ենթակա չէ",
      "օրինական տիրապետողի առաջին իսկ պահանջի դեպքում՝ անկախ վարույթի փուլից՝ ղեկավարվելով անձի սեփականության իրավունքի պաշտպանության սահմանադրական երաշխիքի սկզբունքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 217,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րն է համարվում ապացուցողական գործողությունների կատարում․",
    "correctAnswer": "ապացույցներ հավաքելը (ձեռք բերելը)",
    "incorrectAnswers": [
      "ապացույցներ ստուգելը",
      "ապացույցներ գնահատելը",
      "ապացույցներ համադրելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 218,
    "question": "Ապացուցողական գործողությունների կատարման դատական երաշխիքների շրջանակում դատարանի կողմից քննության առարկա չի կարող դառնալ․",
    "correctAnswer": "գրավը պետության եկամուտ դարձնելու մասին միջնորդությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "բնակարանում խուզարկություն կատարելու վերաբերյալ միջնորդությունը",
      "գաղտնի քննչական գործողություն կատարելու վերաբերյալ միջնորդությունը",
      "թվային խուզարկություն կատարելու վերաբերյալ միջնորդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 219,
    "question": "Ապացուցողական գործողությունների կատարման միջնորդությունը բավարարելու դեպքում դատարանը կարող է փոխել թույլատրվող ապացուցական գործողության կատարման վերաբերելի պայմանները, այդ թվում՝ ժամկետը․",
    "correctAnswer": "ի շահ ապացուցողական գործողության արդյունքում իրավունքների սահմանափակման ենթարկվող անձի",
    "incorrectAnswers": [
      "ի վնաս ապացուցողական գործողության արդյունքում իրավունքների սահմանափակման ենթարկվող անձի",
      "դատարանը հաշվի է առնում միայն միջնորդության հիմքերն ու հիմնավորումները և չի կարող իր հայեցողությամբ դուրս գալ ապացուցական գործողության կատարման վերաբերելի ծավալից",
      "դատարանը հաշվի է առնում միայն միջնորդության հիմքերն ու հիմնավորումները և չի կարող իր հայեցողությամբ դուրս գալ ապացուցական գործողության կատարման վերաբերելի ծավալից, բացառությամբ ապացուցողական գործողության կատարման այլ ժամկետ սահմանելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 220,
    "question": "Դատարանը, կողմի միջնորդությամբ կամ սեփական նախաձեռնությամբ, թվարկված ո՞ր ապացուցողական գործողություններն է իրավասու կատարելու, եթե գտնում է, որ դրանց դրանց կատարման վերաբերյալ մինչդատական վարույթում կազմված արձանագրությունները հետազոտելը բավարար չէ վարույթի արդարացիության համար.",
    "correctAnswer": "տեղանքի, շինության, տրանսպորտային միջոցի զննում, քննում, փորձարարություն, ճանաչում, արտաշիրմում",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն արտաշիրմում",
      "միայն փորձարարություն",
      "տեղանքի, շինության, տրանսպորտային միջոցի զննում, քննում, փորձարարություն, ճանաչում, խուզարկություն, առգրավում, արտաշիրմում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 221,
    "question": "Սեփականության իրավունքի սահմանափակման իրավաչափության ստուգման վարույթի դատարանը քննում է․",
    "correctAnswer": "գույքի արգելադրման մասին քննիչի որոշման իրավաչափությունը հաստատելու վերաբերյալ միջնորդությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "գրավը պետության եկամուտ դարձնելու մասին միջնորդությունը",
      "գույքային հայց նախապատրաստելու միջնորդությունը",
      "ապացուցուցական գործողություններով պետության եկամուտը այլ եղանակով ստանալու ողջամիտ անհնարինության վերաբերյալ միջնորդությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 222,
    "question": "Մինչդատական վարույթի ընթացքում արգելադրված գույքի սեփականատերը կամ դրա նկատմամբ գույքային շահ ունեցող այլ անձը իրավունք ունեն միջնորդություն ներկայացնելու դատարան՝ գույքի արգելադրումը վերացնելու մասին ոչ շուտ, քան գույքի արգելադրումից․",
    "correctAnswer": "երեք ամիս հետո",
    "incorrectAnswers": ["վեց ամիս հետո", "մեկ ամիս հետո", "15 օրյա ժամկետում"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 223,
    "question": "Ո՞ր մարմնին և ե՞րբ է ներկայացվում համագործակցության միջնորդությունը․",
    "correctAnswer": "հասցեագրվում է հսկող դատախազին՝ մեղադրյալի և նրա պաշտպանի ստորագրությամբ՝ մեղադրյալի նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու պահից մինչև նախաքննության ավարտի մասին հայտարարելը",
    "incorrectAnswers": [
      "հասցեագրվում է քննչին՝ մեղադրյալի և նրա պաշտպանի ստորագրությամբ՝ մեղադրյալի նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու պահից մինչև նախաքննության ավարտի մասին հայտարարելը",
      "հասցեագրվում է հսկող դատախազին՝ մեղադրյալի և նրա պաշտպանի ստորագրությամբ՝ մեղադրյալի նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու պահից մինչև հիմնական դատալսումները սկսվելը",
      "հասցեագրվում է դատարանին՝ մեղադրյալի և նրա պաշտպանի ստորագրությամբ՝ մեղադրյալի նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու պահից մինչև հիմնական դատասումների ավարտը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 224,
    "question": "Համագործակցության վարույթով կիրառվում է դատաքննության․",
    "correctAnswer": "հատուկ կարգ՝ հսկող դատախազի միջնորդության հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "արագացված կարգ՝ պաշտպանության կողմի կամ հսկող դատախազի միջնորդության հիման վրա",
      "ընդհանուր կարգ՝ կողմերի միջնորդությամբ կամ առանց դրա",
      "առանձացված կարգ՝ վարույթի հանրային մասնակցի միջնորդության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 225,
    "question": "Դատարանը չի ընդունում համաձայնության մասին արձանագրությունը և նախնական դատալսումները շարունակում է ընդհանուր կարգով, եթե․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալին մեղսագրված արարքին տրված իրավական գնահատականն ակնհայտորեն չի համապատասխանում մեղադրանքի փաստական հանգամանքներին",
    "incorrectAnswers": [
      "առերևույթ հիմնավորվում է, որ պատճառված վնասը հատուցված է",
      "մեղադրյալը մեղադրվում է ծանր հանցանք կատարելու համար",
      "մեղադրյալին մեղսագրված արարքին տրված իրավական գնահատականն համապատասխանում է մեղադրանքի փաստական հանգամանքներին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 226,
    "question": "Վարույթ իրականացնող մարմինը կարող է ընդունել պաշտպանից մեղադրյալի հրաժարումը, եթե․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալը հայտարարել է պաշտպանությունն առանց որևէ պաշտպանի օգնության (անձամբ) իրականացնելու վերաբերյալ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատարանը կայացրել է տվյալ մեղադրյալին առնչվող ցուցմունքի դեպոնացում կատարելու մասին որոշում",
      "մեղադրյալը միջնորդել է դատական նիստն անցկացնել իր բացակայությամբ",
      "տվյալ մեղադրյալի նկատմամբ իրականացվում է հեռակա վարույթ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 227,
    "question": "Ցուցմունքի դատական դեպոնացում կատարելու պայման չէ․",
    "correctAnswer": "պատշաճ ծանուցված պաշտպանի կողմից ցուցմունքի դեպոնացման դատական նիստին մեկ անգամ չներկայանալը",
    "incorrectAnswers": [
      "դատաքննությանը ներկայանալու հնարավորություն չունենալը",
      "դատաքննության ընթացքում իրավաչափորեն ցուցմունք չտալու հիմնավոր ենթադրության պարագայում պատշաճ ապացուցումն ապահովելու նպատակը",
      "քննիչի կամ վարույթի մասնավոր մասնակցի միջնորդության առկայությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 228,
    "question": "Հեռակա վարույթն իրականացվում է միայն այն դեպքում, երբ․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալը խուսափում է քրեական վարույթին մասնակցելուց",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալն անչափահաս է",
      "մեղադրյալը ենթադրյալ հանցանքը կատարել է անմեղսունակության վիճակում",
      "մեղադրյալն ունի պատժի կատարումն անհնար դարձնող հոգեկան առողջության խնդիր"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 229,
    "question": "Հեռակա վարույթի ընթացքում պաշտպանը կարող է արդյո՞ք ընդունել մեղադրյալի առնչությունը ենթադրյալ հանցանքին կամ մեղավորությունը դրա կատարման մեջ․",
    "correctAnswer": "միայն այն դեպքում, երբ մեղադրյալն այդ մասին գրավոր, հստակ և պատշաճ ձևով տեղեկացրել է վարույթն իրականացնող մարմնին",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, մեղադրյալի անձից անբաժանելի իրավունքները չեն իրականացվում",
      "այո, եթե մեղադրյալի մերձավոր ազգականը մեղադրյալի փոխարեն հաստատում է այդ մասին",
      "հեռակա վարույթի ընթացքում չեն քննարկվում անձի՝ ենթադրյալ հանցանքին նրա առնչության կամ մեղավորության հարցերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 230,
    "question": "Հեռակա կարգով մինչդատական վարույթում մեղադրանքը ներկայացվում է․",
    "correctAnswer": "քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշման պատճենը քննությունից խուսափող մեղադրյալի պաշտպանին հանձնելու և մեղադրանքի փաստական հիմքը և իրավական գնահատականը նրան պարզաբանելու միջոցով",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշման պատճենը քննությունից խուսափող մեղադրյալի մերձավոր ազգականներից մեկին հանձնելու միջոցով",
      "քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշման պատճենը և մեղադրանքի փաստական հիմքի և իրավական գնահատականի պարզաբանումը մեղադրյալի գտնվելու վայրի վերջին հայտնի հասցեով ուղարկելու միջոցով",
      "քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշման պատճենը քրեական գործին կցելու և դատարան ուղարկելու միջոցով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 231,
    "question": "Դատարանի կողմից իրավունքի իրականացման սահմանափակման դատավարական սանկցիա կարող է կիրառվել․",
    "correctAnswer": "միջնորդություն հարուցելու իրավունքը պարբերաբար չարաշահելու դեպքում",
    "incorrectAnswers": [
      "պարբերաբար դիրքորոշում ներկայացնելու դեպքում",
      "պարբերաբար ապացույցներ ներկայացնելու դեպքում",
      "ցուցմունք տալու իրավունքը չարաշահելու դեպքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 232,
    "question": "Վարույթին մասնակցող փաստաբանի կամ լիազոր ներկայացուցիչի նկատմամբ կարող է կիրառվել դատավարական սանկցիա և վարույթն իրականացնող մարմնի որոշմամբ հեռացվել վարույթից, եթե․",
    "correctAnswer": "երկու անգամ առանց հարգելի պատճառի չի ներկայացել դատական նիստին կամ իր համար պարտադիր վարութային գործողության կատարմանը",
    "incorrectAnswers": [
      "երեք անգամ անգամ առանց հարգելի պատճառի չի ներկայացել դատական նիստին կամ իր համար պարտադիր վարութային գործողության կատարմանը",
      "փաստաբանը կամ լիազոր ներկայացուցիչը չի կարող հեռացվել վարույթից առանց վստահորդի կամարտահայտության",
      "փաստաբանի կամ լիազոր ներկայացուցիչի նկատմամբ որպես դատավարական սանկցիա կիրառելի է միայն նկատողությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 233,
    "question": "Պաշտպանվող անձի՝ դատարանում հատուկ կարգով հարցաքննության ընթացքում․",
    "correctAnswer": "չեն հրապարակվում նրա ինքնության մասին տեղեկությունները և հարցաքննությունը կարող է կատարվել կեղծանվան օգտագործմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հրապարակվում են նրա ինքնության մասին բոլոր իրական տեղեկությունները, այդ թվում՝ կեղծանունը, եթե այդպիսին օգտագործվել է հատուկ պաշտպանության միջոց կիրառելու ընթացքում",
      "արգելվում է տեխնիկական միջոցների օգտագործումը",
      "արգելվում է ակներև տեսանելիությանը խոչընդոտող միջոցների կիրառումը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 234,
    "question": "Առանձնապես ծանր հանցագործությունների վարույթներով իրեղեն ապացույցները․",
    "correctAnswer": "ենթակա չեն ոչնչացման",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչնչացվում են անձի դատվածությունը մարվելուց հետո",
      "ոչնչացվում են դատական ակտը օրինական ուժի մեջ մտնելուց հետո",
      "ոչնչացվում են միայն շրջանառությունից հանված առարկաները կամ հանձնվում են իրավասու հաստատություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 235,
    "question": "Արգելադրման ենթակա չէ․",
    "correctAnswer": "իրեղեն ապացույց ճանաչված գույքը",
    "incorrectAnswers": [
      "ընդհանուր բաժնային սեփականությունում մեղադրյալին պատկանող համապատասխան բաժինը",
      "հանցանքի կատարման համար օգտագործված կամ օգտագործման համար նախատեսված գործիքը",
      "մաքսանենգության ճանապարհով Հայաստանի Հանրապետության սահմանով տեղափոխված մաքսանենգության առարկա է.գույքը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 236,
    "question": "Իրավաբանական անձի գործունեության կամ դրա կողմից կայացվող որոշումների վրա ազդելու իրավասություն ունեցող անձի նկատմամբ քրեական հետապնդում իրականացնելը․",
    "correctAnswer": "չի բացառում իրավաբանական անձի քրեական պատասխանատվությունը, այդ վարույթներն իրականացվում են առանձին և չեն փոխարինում մեկը մյուսին",
    "incorrectAnswers": [
      "բացառվում է իրավաբանական անձի քրեական պատասխանատվությունը",
      "չի բացառում իրավաբանական անձի քրեական պատասխանատվությունը և այդ վարույթները միացվում են գործի՝ արագ և արդյունավետ քննության նպատակով",
      "իրավաբանական անձը օրենքով ենթակա չէ քրեական պատասխանատվության"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 237,
    "question": "Քրեական վարույթի ընթացքում իրավաբանական անձի օրինական ներկայացուցիչը կարող է արդյո՞ք հարցաքննվել որպես վկա․",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "միայն օրենքով սահմանված որոշակի դեպքերում",
      "իրավաբանական անձի վերաբերյալ վարույթի դեպքում կարող է հարցաքննել ինչպես օրինական, այնպես էլ՝ լիազոր ներկայացուցիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 238,
    "question": "Իրավաբանական անձի նկատամաբ քրեական հետապնդումը հարուցվում է․",
    "correctAnswer": "հսկող դատախազի կողմից իրավաբանական անձին մեղադրանք ներկայացնելու մասին որոշում կայացնելով",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչի կողմից իրավաբանական անձին մեղադրանք ներկայացնելու մասին որոշում կայացնելով",
      "քննիչի կողմից իրավաբանական անձին մեղադրանք ներկայացնելու մասին որոշման կայացնելով, որը ենթակա է հաստատման իրավասու դատարանի կողմից",
      "դատարանի կողմից իրավաբանանական անձի դեմ ներկայացված քրեական հայցը վարույթ ընդունելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 239,
    "question": "Եթե քրեական վարույթ սկսելու մասին որոշում կայացնելուց հետո պարզվել է, որ մասնավոր մեղադրանքով մեղադրյալի նկատմամբ նույն արարքի համար քրեական հետապնդում է հարուցվել նաև հանրային կարգով, ապա․",
    "correctAnswer": "մասնավոր մեղադրանքով վարույթը կարճվում է, իսկ վարույթի նյութերը փոխանցվում են վարույթն իրականացնող մարմին",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր մեղադրանքով վարույթը շարունակվում է",
      "մասնավոր մեղադրանքով վարույթը կասեցվում է մինչև հանրային կարգով քրեական հետապնդման գործի ավարտը",
      "վարույթների ընտրության հարցը թողնվում է տուժողի հայեցողությանը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 240,
    "question": "Անմիջականորեն ծագած հիմնավոր կասկածի հիմքով անձի ձերբակալված լինելու դեպքում, քննիչը քրեական հետապնդում հարուցելու մասին միջնորդությունը և վարույթի վերաբերելի նյութերը հսկող դատախազին է ներկայացնում ոչ ուշ, քան ձերբակալման որոշումն անձին հանձնելու պահից․",
    "correctAnswer": "24 ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "6 ժամվա ընթացքում",
      "ձերբակալված անձի դեպքում քննչին իրավասու է ինքնուրույն կայացնելու քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշում",
      "ձերբակալված անձի դեպքում քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշումը կայացնում է վերադաս դատախազը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 241,
    "question": "Ֆիզիկակական անձին մեղադրանք է ներկայացնում․",
    "correctAnswer": "քննիչը՝ քրեական հետապնդում հարուցելու մասին հսկող դատախազի որոշման հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն հսկող դատախազը՝ քրեական հետապնդում հարուցելու մասին որոշման կայացմամբ",
      "քննիչը կամ հետաքննության պետը",
      "հսկող դատախազը, իսկ ձերբակալվածի անձի դեպքում՝ միայն քննիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 242,
    "question": "Ձերբակալված անձին մեղադրանք պետք ներկայացվի և նա դատարան պետք է տարվի ոչ ուշ, քան ձերբակալման պահից․",
    "correctAnswer": "60 ժամվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": ["72 ժամվա ընթացքում", "24 ժամվա ընթացքում", "18 ժամվա ընթացքում"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 243,
    "question": "Վերդիկտը․",
    "correctAnswer": "մինչև դատավճիռ կայացնելը մեղադրյալի անմեղության կամ մեղավորության վերաբերյալ դատարանի գրավոր հետևությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթն իրականացնող մարմնի՝ մեղադրյալի անմեղության կամ մեղավորության վերաբերյալ գրավոր հետևությունն է",
      "վարույթ իրականացնող մարմնի մեղադրյալի անմեղության կամ մեղավորության վերաբերյալ որոշումն է",
      "մինչև դատավճիռ կայացնելը մեղադրյալի անմեղության կամ մեղավորության վերաբերյալ դատարանի բանավոր դիրքորոշումն է, որը քննարկվում է կողմերի հետ՝ նրանց ներկայացրած ապացույցների հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 244,
    "question": "Վերաքննիչ բողոքարկման արդյունքում վարույթի մասնակիցն իրավունք ունի՞ նոր ապացույց ներկայացնելու․",
    "correctAnswer": "այո, եթե հիմնավորում է, որ օբյեկտիվորեն հնարավորություն չի ունեցել կամ օբյեկտիվ անհրաժեշտություն չի եղել հետազոտելու այդ ապացույցները, կամ հիմնավորում է, որ ներկայացված միջնորդությունն առաջին ատյանի դատարանի կողմից մերժվել է անհիմն",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, վերաքննիչ դատարանում գործը քննվում է վճռաբեկության կարգով",
      "այո, վերաքննությունը նախատեսված է օբյեկտիվ և լրիվ քննություն ապահովելու համար և նոր ապացույցներ ներկայացնելիս լրացուցիչ հիմնավորումների անհրաժեշտություն չկա",
      "ոչ, վերաքննիչ դատարանը դատական ակտը վերանայում է միայն առաջին ատյանի դատարանի կողմից հետազոտված ապացույցներով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 245,
    "question": "Քննչական գործողություն կատարելիս քննիչը հետաքննության մարմնի աշխատակիցներին կարող է ներգրավել․",
    "correctAnswer": "քննչական գործողության արդյունավետությունն ապահովելու նպատակով",
    "incorrectAnswers": [
      "համալիր քննչական գործողություն կատարելու համար",
      "քննչական գործողության ընթացքում մասնագիտական օժանդակություն ստանալու նպատակով",
      "քննչական գործողության կատարումը հետաքննության մարմնին փոխանցելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 246,
    "question": "Մերկացմամբ զուգորդվող քննչական գործողությունը կարող է․",
    "correctAnswer": "կատարվել հակառակ սեռի բժշկության բնագավառի փորձագետի ներկայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "տեսաձայնագրվել կամ տեսագրվել",
      "լուսանկարվել",
      "կատարվել միայն նույն սեռի բժշկության բնագավառի փորձագետի ներկայությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 247,
    "question": "Անչափահասի, անգործունակի կամ հոգեկան առողջության խնդիր ունեցող անձի մասնակցությամբ քննչական գործողության կատարմանը ներգրավվում է․",
    "correctAnswer": "հոգեբան",
    "incorrectAnswers": ["հոգեբույժ", "կենսաբան", "բժիշկ- թերապևտ"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 248,
    "question": "Դատական ակտն անվերապահորեն ենթակա է բեկանման, եթե.",
    "correctAnswer": "գործում բացակայում է դատական նիստի արձանագրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "հանրային մեղադրողին եզրափակիչ հայտարարության իրավունք չի տրվել",
      "գործը քննվել է դատական նիստերի դահլիճից հեռացված մեղադրյալի բացակայությամբ",
      "խախտվել է գործի քննության հրապարակայնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 249,
    "question": "Քննիչը լիազորված չէ.",
    "correctAnswer": "վերացնել հետաքննության մարմնի պետի անօրինական կամ անհիմն որոշումները",
    "incorrectAnswers": [
      "կայացնել տուգում կամ վերստուգում կատարելու մասին որոշում",
      "միջոցներ ձեռնարկել հանցագործությամբ պատճառված վնասի հատուցումն ապահովելու համար",
      "հետաքննության մարմնից պահանջել օպերատիվ-հետախուզական միջոցառումների և գաղտնի քննչական գործողությունների արդյունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 250,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը դատարանի առջև վարույթն իրականացնող մարմնի կողմից հիմնավորման ենթակա պարտականություն չէ կալանքի ժամկետը երկարաձգելիս․",
    "correctAnswer": "ձերբակալման իրավաչափությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "գործադրված պատշաճ ջանասիրությունը (due diligence)",
      "տվյալ մեղադրյալի նկատմամբ քրեական հետապնդումը շարունակելու անհրաժեշտությունը",
      "մեղադրյալի փախուստը կանխելու անհրաժեշտությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 251,
    "question": "Քրեական հետապնդումը ներքոնշյալ հիմքերով դադարեցվելու դեպքում ե՞րբ է հնարավոր ռեաբիլիտացիան․",
    "correctAnswer": "վարույթը նախաձեռնվել է սույն օրենսգրքով չնախատեսված աղբյուրից ստացված տեղեկության հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը մահացել է",
      "անձը համաներմամբ ազատվել է քրեական պատասխանատվությունից",
      "անձին մեղսագրվող արարքն ապաքրեականացվել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 252,
    "question": "Ներքոնշյալ հիմքերից որի՞ դեպքում դատարանը կարող է որոշում կայացնել քրեական հետապնդումը դադարեցնելու և վարույթը կարճելու մասին՝ առանց ապացույցների հետազոտման․",
    "correctAnswer": "անձն արարքի կատարման պահին չի հաuել քրեական պատաuխանատվության ենթարկվելու` oրենքով նախատեuված տարիքին",
    "incorrectAnswers": [
      "անձը չի կատարել իրեն մեղսագրվող արարքը",
      "անձը ենթադրյալ հանցանքը կատարել է անմեղսունակության վիճակում",
      "դատական ստուգման է ենթարկվել խափանման միջոցի իրավաչափությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 253,
    "question": "Վարութային ծախս չի համարվում.",
    "correctAnswer": "փաստաբանին վճարվող գումարը",
    "incorrectAnswers": [
      "փախուստի մեջ գտնվող մեղադրյալի հայտնաբերման համար իրավասու մարմնի կողմից ծախսված գումարը",
      "փորձագետի և թարգմանչի վարձատրության գումարները",
      "վկայի ներկայանալու ճանապարհածախսի, գիշերակացի և օրապահիկի ծախսերի հատուցման գումարները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 254,
    "question": "Վերադաս դատախազն իրավունք ունի՞ ստորադաս դատախազին մինչդատական վարույթի նկատմամբ հսկողություն իրականացնելու հանձնարարություն տալու ժամանակ անձամբ օգտվել մինչդատական վարույթում հսկող դատախազի լիազորությունից․",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ, այդ լիազորությունն օրենքով վերապահված է միայն հսկող դատախազին",
      "բացառապես՝ հանրային հնչեղություն ունեցող գործերով",
      "միայն հսկող դատախազին վարույթից հեռացնելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 255,
    "question": "Քննիչի կողմից քրեական վարույթ չնախաձեռնելու օրինականությունը ենթակա է հաստատման․",
    "correctAnswer": "հսկող դատախազի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն վերադաս դատախազի կողմից",
      "դատարանի կողմից",
      "քրեական վարույթ չնախաձեռնելու օրինականությունը ենթակա չէ հաստատման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 256,
    "question": "Բացարկման ենթակա չէ գործի ելքով շահագրգռված.",
    "correctAnswer": "վկան",
    "incorrectAnswers": ["ընթերական", "փորձագետը", "դատական նիստի քարտուղարը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 257,
    "question": "Մեղադրական եզրակացությունը կազմում, ստորագրում և կնքում է․",
    "correctAnswer": "քննիչը",
    "incorrectAnswers": ["հսկող դատախազը", "վերադաս դատախազը", "դատավորը"]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 258,
    "question": "Ապացուցողական գործողություն կատարելու կամ գաղտնի քննչական գործողության ժամկետը երկարաձգելու միջնորդություն ներկայացրած անձը մասնակցում է միջնորդության քննարկմանը․",
    "correctAnswer": "պարտադիր",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն դատարանի պահանջով",
      "ըստ իր հայեցողության",
      "վերադասի դատախազի պահանջով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 259,
    "question": "Պաշտպանի բացակայությամբ մեղադրյալի տված ցուցմունքները․",
    "correctAnswer": "չեն կարող օգտագործվել որպես ապացույց, եթե մեղադրյալը դատարանում հրաժարվել է դրանցից",
    "incorrectAnswers": [
      "չեն կարող օգտագործվել որպես ապացույց՝ անկախ մեղադրյալի կամարտահայտությունից",
      "կարող են օգտագործվել որպես ապացույց",
      "չեն կարող օգտագործվել որպես ապացույց, եթե դրա դեմ առարկում է հանրային մեղադրողը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 260,
    "question": "Պաշտպանը չի դադարում որպես այդպիսին մասնակցել քրեական վարույթին, եթե.",
    "correctAnswer": "նա մեղադրյալի հարցաքննությանը չի ներկայացել",
    "incorrectAnswers": [
      "ձերբակալված անձը, մեղադրյալը կամ նրա օրինական ներկայացուցիչը դադարեցրել են հրավիրված կամ նշանակված պաշտպանի լիազորությունները՝ պաշտպանին փոխարինելու նպատակով",
      "վարույթն իրականացնող մարմինը, հաշվի առնելով օրենքով նախատեսված հանգամանքները, նրան ազատել է հետագա վարույթին մասնակցելուց",
      "վարույթն իրականացնող մարմինը սույն օրենքով սահմանված հիմքերը, նրան հեռացրել է վարույթից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 261,
    "question": "Որպես վկա կարող է հարցաքննվել.",
    "correctAnswer": "վարույթն իրականացնող մարմնի նախաձեռնությամբ կանչված այն անձը, որին կարող է հայտնի լինել վարույթով պարզաբանման ենթակա որևէ հանգամանք",
    "incorrectAnswers": [
      "հետաքննության մարմնի աշխատակիցը` կապված այն քրեական գործի հետ, որով նա իրականացրել է իր լիազորությունները",
      "դատավորը` կապված այն քրեական գործի հետ, որով նա իրականացրել է իր լիազորությունները",
      "դատական նիստի քարտուղարը` կապված այն քրեական գործի հետ, որով նա իրականացրել է իր լիազորությունները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 262,
    "question": "Մեղադրյալի նկատմամբ հեռակա վարույթ իրականացնելիս քննիչը որ դեպքում իրավունք ունի պաշտպան նշանակել ՀՀ փաստաբանների պալատի միջոցով.",
    "correctAnswer": "խուսափող մեղադրյալին, իսկ դրա օբյեկտիվ անհնարինության դեպքում նրա մերձավոր ազգականներից որևէ մեկին տվյալ մեղադրյալի նկատմամբ հեռակա վարույթ իրականացնելու մասին որոշման պատճենը ուղարկելուց և պաշտպան հրավիրելու համար տրամադրած տասնօրյա ժամկետը սպառվելուց հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "խուսափող մեղադրյալին, իսկ դրա օբյեկտիվ անհնարինության դեպքում նրա մերձավոր ազգականներից որևէ մեկին տվյալ մեղադրյալի նկատմամբ հեռակա վարույթ իրականացնելու մասին որոշման պատճենը ուղարկելուց և պաշտպան հրավիրելու համար տրամադրած մեկամսյա ժամկետը սպառվելուց հետո",
      "խուսափող մեղադրյալին հեռակա վարույթ իրականացնելու մասին որոշման պատճենը ուղարկելուց և պաշտպան հրավիրելու համար տրամադրած տասնհինգօրյա ժամկետը սպառվելուց հետո",
      "խուսափող մեղադրյալին հեռակա վարույթ իրականացնելու մասին որոշման պատճենը ուղարկելուց և պաշտպան հրավիրելու համար տրամադրած քսանօրյա ժամկետը սպառվելուց հետո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 263,
    "question": "Պաշտպանն իրավունք ունի՞ սեփական նախաձեռնությամբ դադարեցնել իր լիազորությունները.",
    "correctAnswer": "ոչ, բացառությամբ օրենքով նախատեսված դեպքերի",
    "incorrectAnswers": [
      "միայն այն դեպքում, եթե հակասություն է առաջացել իր և իր պաշտպանյալի միջև",
      "միայն այն դեպքում, եթե իր պաշտպանյալը ցանկանում է հրավիրել այլ պաշտպան",
      "այո"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 264,
    "question": "Որպես ապացույց չի թույլատրվում օգտագործել.",
    "correctAnswer": "մասնագետի կարծիքը",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի ցուցմունքները, որոնք տրվել են առերեսման ժամանակ",
      "գործի ելքով շահագրգռված վկայի ցուցմունքները",
      "տվյալ գործի մեղադրանքի հետ առնչվող` մեկ այլ քրեական գործով մեղադրյալի ցուցմունքները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 265,
    "question": "Անհրաժեշտության դեպքում պաշտպանվող անձի անվտանգության ապահովումն իրականացնելու նպատակով ինչպիսի՞ միջոցներ չեն կարող կիրառվել.",
    "correctAnswer": "պաշտպանվող անձին հրազեն տրամադրելը",
    "incorrectAnswers": [
      "պաշտպանվող անձի արտաքինը փոփոխելը",
      "պաշտպանվող անձին բնակության այլ վայր փոխադրելը",
      "պաշտպանվող անձի բնակարանը կամ այլ գույքը պահպանելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 266,
    "question": "Հոգեկան առողջության խնդիրներ ունենալու հետևանքով դեպքի պահին իր գործողությունների (անգործության) բնույթը, նշանակությունը, դրանց վնասակարությունը գիտակցելու կամ դրանք ղեկավարելու` անձի ունակ չլինելը կարող է հաստատվել միայն.",
    "correctAnswer": "դատահոգեբուժական փորձագետի եզրակացությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "դատահոգեբանական փորձագետի եզրակացությամբ",
      "դատաբժշկական փորձագետի եզրակացությամբ",
      "դատահոգեբուժական մասնագետի գրավոր կարծիքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 267,
    "question": "Մեղադրյալի՝ որոշակի տարիքի հասած լինելու հանգամանքը՝ տարիքը հաստատող փաստաթղթի բացակայության դեպքում կարող է հաստատվել միայն.",
    "correctAnswer": "դատաբժշկական և դատահոգեբանական փորձագետների եզրակացությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի կամ նրա օրինական ներկայացուցչի հայտարարությամբ",
      "դատաբժշկական եզրակացությամբ",
      "պետական իրավասու մարմնի տեղեկանքով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 268,
    "question": "Դատարանն, առանց նախնական դատալսումներ անցկացնելու մասին որոշում կայացնելու, գործը հսկող դատախազին է վերադարձնում.",
    "correctAnswer": "երբ մեղադրական եզրակացությունը վարույթի նյութերի հետ միասին դատարան է հանձնվել կալանքի տակ պահվող մեղադրյալի կալանքի ժամկետի խախտմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ նախաքննության մարմնի կողմից թույլ է տրվել քրեադատավարական օրենքի էական խախտում և դա չի կարող վերացվել դատական քննության ընթացքում",
      "երբ առկա են մեղադրանքը ավելի ծանր կամ փաստական հանգամանքներով սկզբնականից տարբերվող մեղադրանքով փոխելու հիմքեր",
      "մեղադրյալը թաքնվում է դատից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 269,
    "question": "Օրինական ուժի մեջ մտած դատավճիռը կատարման է հանձնվում այն կայացրած դատարանի կողմից ոչ ուշ, քան այն ուժի մեջ մտնելուց կամ վերադաս ատյանից գործը վերադարձվելուց հետո.",
    "correctAnswer": "երեք oրվա ընթացքում",
    "incorrectAnswers": [
      "հինգ oրվա ընթացքում",
      "երեսուն oրվա ընթացքում",
      "տաս oրվա ընթացքում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 270,
    "question": "Նախաքննության ավարտման ձև չէ.",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթը կասեցնելու մասին որոշում կազմելը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական վարույթը կարճելու մասին որոշում կազմելը",
      "բժշկական բնույթի հարկադրականքի միջոցներ կիրառելու վարույթով եզրափակիչ ակտ կազմելը",
      "մեղադրական եզրակացություն կազմելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 271,
    "question": "Նախաքննության ընթացքում իրականացվող գաղտնի քննչական գործողություններն ու օպերատիվ-հետախուզական միջոցառումները դադարեցվում են.",
    "correctAnswer": "մինչև նախաքննության ավարտի մասին քննիչի կողմից վարույթի մասնակիցներին ծանուցելը, որի ընթացքում քննիչը միջոցներ է ձեռնարկում դրանք դադարեցնելու համար",
    "incorrectAnswers": [
      "դրանք ամբողջովին կատարվելուց հետո՝ անկախ նախաքննության ավարտի հանգամանքից",
      "մինչև նախաքննության ավարտի մասին հսկող դատախազի կողմից վարույթի մասնակիցներին ծանուցելը, որի ընթացքում հսկող դատախազը միջոցներ է ձեռնարկում դրանք դադարեցնելու համար",
      "նախաքննության ավարտից հետո տվյալ գործով հետաքննությունը կարող է ընթանալ դրանից անջատ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 272,
    "question": "Քրեական վարույթում արտավարութայինն փաստաթղթերը ապացույց են ճանաչվում.",
    "correctAnswer": "վարույթ իրականացնող մարմնի որոշմամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "վարույթ իրականացնող մարմնի կողմից կազմված արձանագրությամբ",
      "վարույթ իրականացնող մարմնի կողմից ձեռք բերվելով և արձանագրությամբ գործին կցելով",
      "կողմի միջնորդությամբ և արձանագրությամբ գործին կցելով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 273,
    "question": "Ո՞րն է գրավի նվազագույն չափը, որը կարող է սահմանվել վարույթն իրականացնող մարմնի կողմից.",
    "correctAnswer": "գրավի չափը որոշելիս հաշվի է առնվում մեղադրյալին վերագրվող հանցանքի ծանրության աստիճանը և մեղադրյալի գույքային դրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "նվազագույն աշխատավարձի երկուհարյուրապատիկը՝ բացառությամբ վերագրվող առանձնապես ծանր հանցանքի դեպքերի",
      "նվազագույն աշխատավարձի երեքհարյուրապատիկը",
      "նվազագույն աշխատավարձի չորսհարյուրապատիկը՝ անկախ վերագրվող հանցանքի ծանրության աստիճանից"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 274,
    "question": "Քրեական վարույթի շրջանակներից դուրս իրականացված օպերատիվ-հետախուզական գործունեության արդյունքով դատարանի թույլտվությամբ ստացված նյութերը և փաստաթղթերը կարող են օգտագործվել միայն այն դեպքում, երբ դրանք ստացվել են.",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթ նախաձեռնելուց առավելագույնը չորս ամիս առաջ` ծանր հանցագործության մեղադրանքը հիմնավորելու համար, կամ ութ ամիս առաջ` առանձնապես ծանր հանցագործության մեղադրանքը հիմնավորելու համար, բացառությամբ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 133-154-րդ հոդվածներով, 155-րդ հոդվածով, 308-րդ հոդվածով, 418-421-րդ հոդվածներով, 423-425-րդ հոդվածներով, 441-րդ հոդվածի 2-րդ մասի 1-ին կետով և 450-րդ հոդվածով նախատեսված հանցանքներով, որոնց դեպքում արտավարութային փաստաթղթերի օգտագործման ժամկետային սահմանափակում չի կիրառվում",
    "incorrectAnswers": [
      "ինը ամիս առաջ` առանձնապես ծանր հանցագործության մեղադրանքը հիմնավորելու համար",
      "քրեական վարույթ նախաձեռնելուց առավելագույնը մեկ ամիս առաջ` ծանր հանցագործության մեղադրանքը հիմնավորելու համար, կամ երկու ամիս առաջ` առանձնապես ծանր հանցագործության մեղադրանքը հիմնավորելու համար, բացառությամբ ՀՀ քրեական օրենսգրքի 133-154-րդ հոդվածներով, 155-րդ հոդվածով, 308-րդ հոդվածով, 418-421-րդ հոդվածներով, 423-425-րդ հոդվածներով, 441-րդ հոդվածի 2-րդ մասի 1-ին կետով և 450-րդ հոդվածով նախատեսված հանցանքներով, որոնց դեպքում արտավարութային փաստաթղթերի օգտագործման ժամկետային սահմանափակում չի կիրառվում",
      "տասը ամիս առաջ` առանձնապես ծանր հանցագործության մեղադրանքը հիմնավորելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 275,
    "question": "Հանցանքի մասին հաղորդում ստանալու դեպքում քննիչն ի՞նչ վարութային փաստաթուղթ է կազմում.",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթ նախաձեռնելու մասին արձանագրություն",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական գործ հարուցելու մասին որոշում",
      "քրեական գործի հարուցումը հետաձգելու մասին որոշում",
      "հաղորդումն ըստ ենթակայության հանձնելու մասին արձանագրություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 276,
    "question": "Անմեղսունակության վերդիկտի հիման վրա դատարանը կայացնում է.",
    "correctAnswer": "բժշկական հարկադրանքի դատավճիռ",
    "incorrectAnswers": [
      "բժշկական հարկադրանքի եզրակացություն",
      "մեղադրական դատավճիռ",
      "արդարացման դատավճիռ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 277,
    "question": "Ո՞ր քրեական վարույթներն են անցնում նախնական դատալսումների փուլը.",
    "correctAnswer": "բոլոր վարույթները",
    "incorrectAnswers": [
      "ծանր և առանձնապես ծանր հանցագործություններով վարույթները",
      "միայն առանձնապես ծանր հանցագործություններով վարույթները",
      "միջին ծանրության, ծանր և առանձնապես ծանր հանցագործությունների վարույթները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 278,
    "question": "Դատարանն իրավո՞ւնք ունի դատաքննության ժամանակ դատական նիստի դահլիճից հեռացնել պաշտպանին.",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո, եթե պաշտպանը չարաշահում է միջնորդություններ ներկայացնելու իր իրավունքը",
      "այո, եթե պաշտպանը չի ենթարկվում դատարանի կարգադրություններին",
      "այո, եթե պաշտպանը չի ենթարկվում դատարանի օրինական պահանջին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 279,
    "question": "Դատական նիստի ձայնային արձանագրության կրիչի օրինակը դրա համառոտագրման հետ մասին, վարույթի մասնակիցների գրավոր դիմումի հիման վրա տրամադրվում է.",
    "correctAnswer": "դատական նիստի ավարտից անմիջապես հետո",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական նիստի ավարտից հինգ օրվա ընթացքում",
      "դատական նիստի ավարտից երեք օրվա ընթացքում",
      "դատական նիստի հաջորդ օրը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 280,
    "question": "Ի՞նչ դատավարական գործողությամբ են սկսվում հիմնական դատալսումները.",
    "correctAnswer": "հանրային մեղադրողի, այնուհետև՝ ցանկության դեպքում պաշտպանության կողմի բացման խոսքով",
    "incorrectAnswers": [
      "մեղադրյալի իրավունքների և պարտականությունների պարզաբանմամբ",
      "ապացույցների հետազոտման կարգի որոշմամբ",
      "մեղադրյալի հարցաքննությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 281,
    "question": "Այն դեպքում, երբ վարույթի համար նշանակություն ունեցող որևէ հարցի պարզումը հնարավոր է միայն տարբեր բնագավառներում հատուկ գիտելիքների կամ հմտությունների կամ հետազոտության տարբեր բնագավառների մեթոդիկաների միաժամանակյա կիրառման հիման վրա, ապա նշանակվում է.",
    "correctAnswer": "համալիր փորձաքննություն",
    "incorrectAnswers": [
      "հանձնաժողովային փորձաքննություն",
      "խառը փորձաքննություն",
      "լրացուցիչ փորձաքննություն"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 282,
    "question": "Ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանք վերագրվելու պարագայում, ո՞ր դեպքում է թույլատրվում անչափահաս մեղադրյալի նկատմամբ կալանքը որպես խափանման միջոց կիրառել.",
    "correctAnswer": "երբ նա խախտել է իր նկատմամբ կիրառված այլընտրանքային խափանման միջոցի պայմանները",
    "incorrectAnswers": [
      "երբ նրան վերագրվում է նաև ծանր կամ առանձնապես ծանր հանցանքների կատարում",
      "երբ նրան վերագրվում է մեկից ավելի դրվագներով միջին ծանրության հանցանքների կատարում և ունի դատվածություն",
      "երբ նրան վերագրվում է մեկից ավելի դրվագներով միջին ծանրության հանցանքների կատարում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 283,
    "question": "Բժշկական բնույթի հարկադրանքի միջոցներ դատարանը կիրառում է այն անձանց նկատմամբ, ովքեր.",
    "correctAnswer": "ենթադրյալ հանցանքը կատարել են անմեղսունակության վիճակում",
    "incorrectAnswers": [
      "ենթադրյալ հանցանքը կատարել են մեղսունակ վիճակում",
      "ենթադրյալ հանցանքը կատարել են հոգեկան խիստ հուզմունքի վիճակում",
      "կատարել են ծանր կամ առանձնապես ծանր ենթադրյալ հանցանք հոգեկան խիստ հուզմունքի վիճակում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 284,
    "question": "Մասնավոր մեղադրանքով հիմնական դատալսումներին մեղադրյալի մասնակցությունը.",
    "correctAnswer": "պարտադիր չէ, դատարանն իրավասու է հիմնական դատալսումներն իրականացնելու մեղադրյալի բացակայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտադիր է",
      "պարտադիր է, եթե դա պահանջում է պաշտպանության կողմը",
      "պարտադիր չէ և որոշվում է մասնավոր մեղադրողի հայեցողությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 285,
    "question": "Տուժողի պարտականություն չէ.",
    "correctAnswer": "առանց վարույթն իրականացնող մարմնի գրավոր թույլտվության չփոխել բնակության վայրը",
    "incorrectAnswers": [
      "տալ ճշմարտացի ցուցմունքներ",
      "հանձնել նմուշներ",
      "ենթարկվել քննման"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 286,
    "question": "Ո՞ր ապացուցողական և վարութային այլ գործողությունների արձանագրություններին պաշտպանն իրավունք ունի ծանոթանալու մինչև նախաքննության ավարտը.",
    "correctAnswer": "իր պաշտպանյալի կամ իր մասնակցությամբ կատարված ապացուցողական և վարութային այլ գործողություների արձանագրություններին",
    "incorrectAnswers": [
      "բոլոր փաստաթղթերին, որոնք մինչ այդ պահն առկա են վարույթի նյութերում",
      "միայն նրանց, որոնց ծանոթացման համար միջնորդել է",
      "պաշտպանը նման իրավունք չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 287,
    "question": "Դատական վերանայման բողոքի պատճենը և բողոքի պատասխան ներկայացնելու կարգի պարզաբանումը դատական վարույթի մասնակիցներին է ուղարկում.",
    "correctAnswer": "դատական ակտը կայացրած դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "բողոք բերող անձը` ուղարկելով վերաքննիչ բողոքի օրինակը դատավարության բոլոր մասնակիցներին (բացառությամբ քննիչին և հետաքննության մարմնին)",
      "Հայաստանի Հանրապետության քրեական վերաքննիչ դատարանը",
      "Հայաստանի Հանրապետության քրեական վերաքննիչ դատարանի գրասենյակը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 288,
    "question": "Որպես խափանման միջոց երաշխավորության դեպքում երաշխավորություն ստանձնած անձը պարտավո՞ր է մուծել դրամական գումար.",
    "correctAnswer": "ոչ, պարտավոր չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտավոր է մուծել դրամական գումար` նվազագույն աշխատավարձի հինգհարյուրապատիկի չափով",
      "կարող է մուծել դրամական գումար միայն իր ցանկության դեպքում",
      "պարտավոր է մուծել դրամական գումար` նվազագույն աշխատավարձի հազարապատիկի չափով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 289,
    "question": "Հեռակա վարույթով կայացված և օրինական ուժի մեջ մտած դատական ակտի դեմ մեղադրյալի բողոքի հիման վրա բացառիկ վերանայման վարույթ հարուցելու մասին որոշում կայացնելու պահից պատժի մասով․",
    "correctAnswer": "դատական ակտի կատարումը կասեցվում է",
    "incorrectAnswers": [
      "դատական ակտի կատարումը չի կասեցվում",
      "դատական ակտը մտնում է օրինական ուժի մեջ",
      "դատական ակտը դառնում է անբողոքարկելի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 290,
    "question": "Մեկ վարույթում կարող են միացվել․",
    "correctAnswer": "մեկից ավելի անձանց կողմից նույն կամ մեկից ավելի ենթադրյալ հանցանքներ կատարելու վերաբերյալ վարույթները",
    "incorrectAnswers": [
      "տարբեր անձանց կողմից մեկից ավելի ենթադրյալ հանցանքներ կատարելու վերաբերյալ վարույթները",
      "մեկից ավելի անձանց կողմից մեկից ավելի տարբեր ենթադրյալ հանցանքներ կատարելու վերաբերյալ վարույթները",
      "միմյանց հետ փաստական հանգամանքներով չկապված մեկից ավելի ենթադրյալ հանցանքների վերաբերյալ վարույթները"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 291,
    "question": "Ո՞ւմ և ինչպե՞ս է հասցեագրվում համագործակցության վերաբերյալ միջնորդությունը․",
    "correctAnswer": "հսկող դատախազին և ստորագրվում է մեղադրյալի ու նրա պաշտպանի կողմից",
    "incorrectAnswers": [
      "քննիչին և ստորագրվում է մեղադրյալի ու նրա պաշտպանի կողմից",
      "բացառապես ՀՀ գլխավոր դատախազին և ստորագրվում է մեղադրյալի ու նրա պաշտպանի կողմից",
      "ըստ տարածքային ընդդատության դատարանին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 292,
    "question": "Քրեական հայցը ստանալուց հետո դատավորը ներքոթվարկյալ ո՞ր որոշումներից մեկը չի կարող կայացնել․",
    "correctAnswer": "քրեական հայցը կասեցնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական վարույթ սկսելու մասին",
      "քրեական հայցը վերադարձնելու մասին",
      "քրեական հայցը և կից նյութերն ըստ ընդդատության ուղարկելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 293,
    "question": "Ներքոթվարկյալ ո՞ր որոշումը չի կարող կայացնել հսկող դատախազը մինչդատական փուլում բժշկական հարկադրանքի վարույթի ավարտին․",
    "correctAnswer": "բժշկական հարկադրանքի վարույթը կասեցնելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "եզրափակիչ ակտը հաստատելու և վարույթի նյութերը դատարան հանձնելու մասին",
      "վարույթը կարճելու քննիչի որոշումը հաստատելու մասին",
      "եզրափակիչ ակտը կամ քրեական վարույթը կարճելու մասին քննիչի որոշումը և վարույթի նյութերը քննչական մարմնի ղեկավարին վերադարձնելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 294,
    "question": "Դատապարտյալի անմեղությունը կամ նրա կողմից ավելի թեթև հանցանք կատարելը փաստելու պահանջով բացառիկ վերանայման բողոքը կարող է ներկայացվել․",
    "correctAnswer": "նման պահանջով դատական ակտի բացառիկ վերանայումը ժամկետներով սահմանափակված չէ",
    "incorrectAnswers": [
      "չորս ամսվա ընթացքում` այն պահից, երբ բողոք բերելու իրավունք ունեցող անձն իմացել է կամ կարող էր իմանալ համապատասխան հանգամանքների առաջացման կամ հայտնաբերման մասին",
      "վեց ամսվա ընթացքում` այն պահից, երբ բողոք բերելու իրավունք ունեցող անձն իմացել է կամ կարող էր իմանալ համապատասխան հանգամանքների առաջացման կամ հայտնաբերման մասին",
      "նման պահանջով դատական ակտի դեմ բողոքը ներկայացվում է հատուկ վերանայման կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 295,
    "question": "Այն դեպքում, երբ մեղադրյալի նկատմամբ օրինական ուժի մեջ մտած մեղադրական դատավճիռը կայացվել է բացառապես նրա խոստովանական ցուցմունքի հիման վրա, ապա կարող է բողոք բերվել․",
    "correctAnswer": "բացառիկ վերանայման կարգով՝ հիմնարար իրավունքի խախտման հիմքով",
    "incorrectAnswers": [
      "հատուկ վերանայման կարգով՝ նոր հանգամանքի հիմքով",
      "հատուկ վերանայման կարգով՝ նոր ի հայտ եկած հանգամանքի հիմքով",
      "դատական վերանայման ընդհանուր կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 296,
    "question": "Ի պաշտպանություն մեղադրյալի բերված և պատշաճ ձևակերպված փաստարկները հանգամանորեն ստուգելը վարույթն իրականացնող մարմնի․",
    "correctAnswer": "պարտականությունն է",
    "incorrectAnswers": [
      "հայեցողական լիազորությունն է",
      "վարույթ իրականացնող մարմնի վրա նման պարտականություն չի կարող դրվել",
      "միայն դատարանի պարտականությունն է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 297,
    "question": "Արդյո՞ք հանրային քրեական հետապնդում չհարուցելը կամ դադարեցնելը արգելք է մասնավոր քրեական հետապնդում հարուցելու համար․",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "այո, բացառությամբ՝ ընտանիքում բռնության գործերով",
      "քրեական հետապնդումը չի կարող իրականացվել մասնավոր կարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 298,
    "question": "Պաշտպանվող անձն իրավունք չունի․",
    "correctAnswer": "առանց համապատասխան թույլտվության՝ զենք կրել",
    "incorrectAnswers": [
      "իմանալու իր նկատմամբ իրականացվող հատուկ պաշտպանության միջոցի, դրա տեuակի, իրականացման ժամկետի և դադարեցման մաuին",
      "հրաժարվելու հատուկ պաշտպանության միջոցներից",
      "բողոքարկելու վարույթն իրականացնող մարմնի վարութային ակտերը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 299,
    "question": "Պաշտպանն իրավունք չունի․",
    "correctAnswer": "վարույթին մասնակցելու իր լիազորությունները վերավստահելու այլ անձի",
    "incorrectAnswers": [
      "համաձայնության դեպքում հարցման ենթարկելու ֆիզիկական անձանց",
      "տուժողի հետ մեղադրյալի հաշտվելու դեպքում պաշտպանյալի հանձնարարությամբ հանդես գալու նրա անունից",
      "ձեռք բերելու և ներկայացնելու ապացույցներ` վարույթի նյութերին կցելու և հետազոտելու համար"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 300,
    "question": "Մինչդատական վարույթում դատախազին հայտված բացարկը լուծում է․",
    "correctAnswer": "վերադաս դատախազը",
    "incorrectAnswers": [
      "ՀՀ գլխավոր դատախազը",
      "տվյալ դատախազը",
      "քննչական մարմնի ղեկավարը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 301,
    "question": "Իրավասու մարմինը ե՞րբ կարող է որոշում կայացնել Հայաստանի Հանրապետությունից բացակայելն արգելելու մասին․",
    "correctAnswer": "եթե բավարար հիմքեր կան ենթադրելու, որ մեղադրյալը կարող է դիմել փախուստի` օգտագործելով անձը հաստատող փաստաթուղթ",
    "incorrectAnswers": [
      "եթե բավարար հիմքեր կան ենթադրելու, որ մեղադրյալը, ինչպես նաև մեղադրյալ չհանդիսացող քաղաքացին կարող է դիմել փախուստի` օգտագործելով անձը հաստատող փաստաթուղթ",
      "ցանկացած ժամանակ, ցանկացած քաղաքացու նկատմամբ, եթե բավարար հիմքեր կան ենթադրելու, որ նա կարող է դիմել փախուստի՝ օգտագործելով անձը հաստատող փաստաթուղթ",
      "բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 302,
    "question": "Ծնողը, որդեգրողը կամ հոգաբարձուն իրավունք ունեն արդյո՞ք հրաժարվելու անչափահաս մեղադրյալի նկատմամբ որպես այլընտրանքային խափանման միջոց կիրառված դաստիարակչական հսկողություն իրականացնելուց․",
    "correctAnswer": "այո",
    "incorrectAnswers": [
      "ոչ",
      "դաստիարակչական հսկողությունն իրականացնում է քննիչը",
      "դաստիարակչական հսկողությունն իրականացնում է բացառապես փակ մանկական հիմնարկի վարչակազմը, որը հրաժարվելու իրավունք չունի"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 303,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞րը դատարանի կողմից կիրառվող դատավարական սանկցիա չէ․",
    "correctAnswer": "վարչական հսկողության հանձնելը",
    "incorrectAnswers": [
      "նկատողությունը",
      "իրավունքի իրականացման սահմանափակումը",
      "վարույթից հեռացնելը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 304,
    "question": "Ի շահ անչափահասի, անգործունակի կամ հոգեկան առողջության խնդիր ունեցող անձի բերված բողոքը․",
    "correctAnswer": "հետ վերցվել չի կարող",
    "incorrectAnswers": [
      "կարող է հետ վերցվել միայն օրինական ներկայացուցչի համաձայնությամբ",
      "կարող է հետ վերցվել միայն նշված անձնանց համաձայնությամբ",
      "կարող է հետ վերցվել միայն դատարանի համաձայնությամբ"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 305,
    "question": "Առանց խնամքի մնացած տուժողի օրինական ներկայացուցիչ է ներգրավվում․",
    "correctAnswer": "խնամակալության և հոգաբարձության իրավասու մարմնի աշխատակիցը",
    "incorrectAnswers": [
      "տուժողի բնակության վայրի թաղային տեսուչը",
      "ՀՀ ոստիկանության համապատասխան ստորաբաժանման աշխատակիցը",
      "դատարանի կողմից նշանակված ոստիկանության աշխատակիցը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 306,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր իրավունքը վերապահված չէ փորձագետին․",
    "correctAnswer": "եզրակացություն տալու համար հարցաքննել վարույթի մասնակիցներին",
    "incorrectAnswers": [
      "եզրակացություն տալու համար վարույթն իրականացնող մարմնից պահանջելու անհրաժեշտ օբյեկտներ, նմուշներ և այլ նյութեր",
      "մասնակցելու վարութային գործողություններին, որքանով դրանք վերաբերում են փորձաքննության առարկային և անհրաժեշտ են եզրակացություն տալու համար",
      "ստանալու ապացուցողական կամ վարութային այլ գործողությանը մասնակցելու համար կատարած ծախսերի հատուցում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 307,
    "question": "Պաշտպանվող անձի անվտանգությունն ապահովելու նպատակով դատարանն իրավասու է դատական նիստի ընթացքում․",
    "correctAnswer": "առանձին անձանց հեռացնելու դատական նիuտի դահլիճից",
    "incorrectAnswers": [
      "թույլատրել պաշտպանին նրա փոխարեն ցուցմունք տալ",
      "պաշտպանվող անձին թույլատրել օրինական զենքի կրումը",
      "բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 308,
    "question": "Օրենքի էական խախտմամբ ստացված են համարվում այն տվյալները, որոնք ձեռք են բերվել․",
    "correctAnswer": "անհայտ աղբյուրից",
    "incorrectAnswers": [
      "հանրահայտ աղբյուրից",
      "գիտական աղբյուրից",
      "բոլոր պատասխանները սխալ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 309,
    "question": "Թվարկյալներից ո՞րն է ապացույցների գնահատման ճիշտ սահմանումը․",
    "correctAnswer": "դատավորը, ինչպես նաև քննիչը և դատախազը չպետք է կանխակալ վերաբերմունք դրսևորեն ապացույցներին, չպետք է դրանց որոշ մասին մյուսների նկատմամբ առավել կամ նվազ նշանակություն տան, քանի դեռ պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում դրանք չեն գնահատվել",
    "incorrectAnswers": [
      "դատավորը, բացառությամբ քննիչի և դատախազի, չպետք է կանխակալ վերաբերմունք դրսևորի ապացույցներին, չպետք է դրանց որոշ մասին մյուսների նկատմամբ առավել կամ նվազ նշանակություն տա, քանի դեռ պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում դրանք չեն գնահատվել",
      "դատավորը, ինչպես նաև քննիչը և դատախազը չպետք է կանխակալ վերաբերմունք դրսևորեն ապացույցներին, սակայն կարող են դրանց որոշ մասին մյուսների նկատմամբ առավել կամ նվազ նշանակություն տան, քանի դեռ պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում դրանք չեն գնահատվել",
      "քննիչը և դատախազը, բացառությամբ դատավորի, կարող են կանխակալ վերաբերմունք դրսևորեն ապացույցներին և դրանց որոշ մասին մյուսների նկատմամբ առավել կամ նվազ նշանակություն տան, քանի դեռ պատշաճ իրավական ընթացակարգի շրջանակներում դրանք չեն գնահատվել"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 310,
    "question": "Իրավաբանական անձի վերաբերյալ քրեական վարույթի ընթացքում դրա օրինական ներկայացուցիչը կարո՞ղ է արդյոք հարցաքննվել որպես վկա․",
    "correctAnswer": "ոչ",
    "incorrectAnswers": [
      "այո",
      "միայն օրենքով սահմանված որոշակի դեպքերում",
      "իրավաբանական անձի վերաբերյալ վարույթի դեպքում կարող է հարցաքննել ինչպես օրինական, այնպես էլ՝ լիազոր ներկայացուցիչը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 311,
    "question": "Մինչդատական ակտի վիճարկման վարույթի բանավոր ընթացակարգով դատական նիստին բողոքը ներկայացրած անձի կամ նրա ներկայացուցչի կամ պաշտպանի բացակայության դեպքում, դատարանը իրավասու է որոշում կայացնել․",
    "correctAnswer": "վարույթը կարճելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "պարտադիր մասնակցության ենթակա անձանց բերման ենթարկելու մասին",
      "վարույթը հանրային մեղադրողի քննությանը հանձնելու մասին",
      "բոլոր պատասխանները ճիշտ են"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 312,
    "question": "Քրեական հետապնդումը բացառող հանգամանքներից որևէ մեկի առկայության դեպքում քննիչը․",
    "correctAnswer": "միջնորդություն է ներկայացնում քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին, որի հիման վրա հսկող դատախազը որոշում է կայացնում այն բավարարելու կամ մերժելու մասին",
    "incorrectAnswers": [
      "որոշում է կայացնում քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին",
      "միջնորդություն է ներկայացնում քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին, որի հիման վրա հսկող դատարանը որոշում է կայացնում այն բավարարելու կամ մերժելու մասին",
      "արձանագրություն է կազմում քրեական հետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 313,
    "question": "Պատշաճ ապացուցման շրջանակում դեպոնացված ցուցմունքը չի կարող դրվել դատավճռի հիմքում, եթե․",
    "correctAnswer": "վերաբերելի մասով չի հետազոտվել դրա տեսաձայնագրությունը",
    "incorrectAnswers": [
      "թույլատրելի մասով չի հետազոտվել դրա թղթային արձանագրությունը",
      "առկա չէ նոտարական հաստատումը",
      "առկա չէ գլխավոր դատախազի համաձայնությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 314,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր պատասխանն է սխալ․",
    "correctAnswer": "քրեական հետապնդում չպետք է հարուցվի, իսկ հարուցված քրեական հետապնդումը ենթակա է դադարեցման, եթե անձը կատարել է իրեն մեղսագրվող արարքը",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական հետապնդում չպետք է հարուցվի, իսկ հարուցված քրեական հետապնդումը ենթակա է դադարեցման, եթե անձը չի կատարել իրեն մեղսագրվող արարքը",
      "քրեական հետապնդում չպետք է հարուցվի, իսկ հարուցված քրեական հետապնդումը ենթակա է դադարեցման, եթե առկա է անձին մեղսագրվող նույն արարքի կապակցությամբ oրինական ուժի մեջ մտած դատավճիռ կամ այլ դատական ակտ",
      "քրեական հետապնդում չպետք է հարուցվի, իսկ հարուցված քրեական հետապնդումը ենթակա է դադարեցման, եթե անձը մահացել է"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 315,
    "question": "Եթե անձն առարկում է համաներմամբ քրեական պատասխանատվությունից ազատվելու դեմ՝ իրեն մեղսագրվող արարքը չկատարելու հիմքով, ապա․",
    "correctAnswer": "քրեական վարույթը շարունակվում է ընդհանուր կարգով, սակայն մեղադրական վերդիկտ կայացնելու դեպքում այդ անձի նկատմամբ պատիժ չի նշանակվում",
    "incorrectAnswers": [
      "քրեական վարույթը կարճվում է",
      "քրեական հետապնդում չի հարուցվում",
      "քրեական վարույթը շարունակվում է ընդհանուր կարգով և մեղադրական վերդիկտ կայացնելու դեպքում այդ անձի նկատմամբ պատիժ է նշանակվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 316,
    "question": "Թվարկվածներից ո՞ր պատասխանն է սխալ․",
    "correctAnswer": "hսկող դատախազը միայն գլխավոր դատախազի թույլտվությամբ ստորագրում է մինչդատական համագործակցության վերաբերյալ համաձայնագիր",
    "incorrectAnswers": [
      "hսկող դատախազը անձի նկատմամբ քրեական հետապնդում հարուցելու, քրեական հետապնդման ժամկետը կասեցնելու կամ վերսկսելու, քրեականհետապնդում չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին քննիչի միջնորդության հիման վրա կայացնում է համապատասխան որոշում",
      "hսկող դատախազը վարույթի նյութերի հիման վրա իր նախաձեռնությամբ որոշում է կայացնում քրեական հետապնդում հարուցելու, չհարուցելու կամ այն դադարեցնելու մասին",
      "hսկող դատախազը հաստատում է քննիչի կողմից քրեական վարույթ չնախաձեռնելու օրինականությունը"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 317,
    "question": "Դատարանը արագացված վարույթ կիրառում է․",
    "correctAnswer": "հանրային մեղադրանքով նախնական դատալսումների ընթացքում՝ մեղադրյալի միջնորդության հիման վրա",
    "incorrectAnswers": [
      "մասնավոր մեղադրանքով նախնական դատալսումների ընթացքում՝ մեղադրյալի միջնորդության հիման վրա",
      "մասնավոր մեղադրանքով նախնական դատալսումների ընթացքում՝ մեղադրողի միջնորդության հիման վրա",
      "հանրային մեղադրանքով նախնական դատալսումների ընթացքում՝ առանձնապես ծանր հանցանք կատարելու համար մեղադրվող մեղադրյալի միջնորդության հիման վրա"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 318,
    "question": "Մինչդատական ակտի վիճարկման վարույթը դատարանը իրականացնում է․",
    "correctAnswer": "գրավոր ընթացակարգով, իսկ քրեական դատավարության օրենսգրքի 264-րդ հոդվածի 5-րդ մասով նախատեսված դեպքերում՝ բանավոր ընթացակարգով",
    "incorrectAnswers": [
      "բանավոր ընթացակարգով, իսկ քրեական դատավարության օրենսգրքի 264-րդ հոդվածի 5-րդ մասով նախատեսված դեպքերում՝ գրավոր ընթացակարգով",
      "միայն բանավոր ընթացակարգով",
      "միայն գրավոր ընթացակարգով"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 319,
    "question": "Արտագնա դատական նիստ կողմի միջնորդությամբ կամ դատարանի նախաձեռնությամբ կարող է անցկացնել․",
    "correctAnswer": "միայն առաջին ատյանի դատարանը",
    "incorrectAnswers": [
      "առաջին ատյանի և վերաքննիչ դատարանները",
      "առաջին ատյանի, վերաքննիչ և վճռաբեկ դատարանները",
      "արտագնա նիստ օրենքով չի թույլատրվում"
    ]
  },
  {
    "category": "ՀԱՅԱՍՏԱՆԻ ՀԱՆՐԱՊԵՏՈՒԹՅԱՆ ՔՐԵԱԿԱՆ ԴԱՏԱՎԱՐՈՒԹՅԱՆ ԻՐԱՎՈՒՆՔ",
    "id": 320,
    "question": "Եթե ոչ մեծ կամ միջին ծանրության հանցանքի վերաբերյալ վարույթով նախնական դատալսումների ընթացքում մեղադրյալը միջնորդություն է ներկայացրել դատական նիստն իր բացակայությամբ անցկացնելու մասին, ապա դատական նիստը դատարանի որոշմամբ անցկացվում է․",
    "correctAnswer": "մեղադրյալի բացակայությամբ",
    "incorrectAnswers": [
      "հեռակա",
      "արտագնա",
      "մեղադրյալը նման միջնորդություն ներկայացնելու իրավունք չունի"
    ]
  }
]
